SEVGİ TUNCAY, meslek yaşamına kimya teknisyeni olarak başladı. Lisans eğitimini Anadolu Üniversitesi Eğitim Fakültesi Almanca Öğretmenliği bölümünde tamamladı. Aynı fakültede ve Osmangazi Üniversitesi Karşılaştırmalı Edebiyat Bölümünde yüksek lisans dersleri aldı. Anadolu Üniversitesi Mühendislik Fakültesinde öğretim elemanı olarak görev yaparken çeviri yapmaya başladı. 2016 yılında İsviçre’deki Uluslararası Leukerbad Edebiyat Festivaline ve Kültür Bakanlığı çeviri atölyesi TEDA çalışmalarına katıldı. Birçok Almanca eseri Türkçeye çevirdi. Almancadan çeviri yapmaya devam etmektedir.

Genç Werther’in Acıları

Birinci Kitap

4 Mayıs 1771

Ayrıldığım için nasıl da mutluyum! Can dostum, insan yüreği bu! O kadar çok sevdiğim, ayrılamayacağımı sandığım dostum, seni terk ettiğim için öylesine mutluluk duyuyorum ki! Beni affedeceğini biliyorum. Diğer ilişkilerim, sırf benimki gibi bir yüreği korkutmak için, kaderin özellikle seçtikleri değil miydi? Zavallı Leonore! Ne var ki ben masumdum. Kız kardeşinin ısrarlı tahrikleri beni hoş bir şekilde eğlendirirken, zavallı kalbimde oluşan tutkuya karşı bir şey yapabilir miydim? Yine de tamamen masum muyum? Onun duygularını beslemedim mi? Biraz tuhaf olsalar da bizi sıklıkla güldüren, doğasının gerçek ifadelerinden keyif bile almadım mı? Yapmadım... Ah, insan kendinden yakınma hakkına sahip midir ki! İstiyorum, sevgili dostum, sana söz veriyorum, kendimi düzeltmek istiyorum, daha fazlasını, kaderin önümüze koyduğu minicik kötülüğü bile, her zaman yaptığım gibi sürekli tekrarlamak istemiyorum; ânın keyfini çıkarmak istiyorum ve benim için geçmiş geçmişte kalacak. Kesinlikle haklısın, can dostum, insanlar –neden böyle yaptıklarını Tanrı bilir– kayıtsız bir şimdiyi yaşamak yerine geçmişin kötü anılarını hatırlamak için bunca güç sarf etmeseler, aralarında daha az acı olurdu!

Anneme, işini en iyi şekilde yapacağımı ve onu bundan en kısa sürede haberdar edeceğimi söyleyerek bana bir iyilik yap lütfen. Teyzemle konuştum, bizim ailede ona yakıştırılan kötü kadın izlenimine rastlamadım. O, kalplerin en iyisine sahip, neşeli ve canı tez bir kadın. Annemin el konulan miras payı ile ilgili şikâyetlerini ona izah ettim; bana bunun nedenlerinden ve ödemek için şartlarından söz etti. Hatta bizim istediğimizden daha fazlasını vermeye hazır olduğunu söyledi. Artık bu konuda daha fazla bir şey yazmak istemiyorum, anneme her şeyin iyi olacağını söyle. Ve canım, bu küçük olayla yeniden, dünyadaki hatalara belki de kurnazlık ve kötülükten daha çok yanlış anlamaların ve uyuşuklukların neden olduğunu keşfettim. En azından kurnazlık ve kötülük kesinlikle daha nadir yaşanan şeyler.

Yeri gelmişken, burada çok rahatım. Bu cennet diyarda yalnızlık kalbimin derdine enfes bir derman oluyor ve gençliğin bu mevsimi sık sık ürperen kalbimi bütün yoğunluğu ile ısıtıyor. Her ağaç, her çalılık çiçeklerden bir demet gibi, hoş kokuların denizinde yüzebilmek ve her şeyin içindeki besini bulabilmek için insanın uğurböceği olası geliyor.

Şehir sevimsiz olsa da çevresi olağanüstü bir doğaya sahip. Bu durum merhum M. Kontunu en güzel çeşitlerin buluştuğu ve iç açıcı vadilerin oluştuğu tepelerin birinde bir bahçe yapmak için harekete geçirmiş. Bahçe gösterişli değil ve daha girişte eğitimli bir bahçıvan işi olmadığı, planını buranın keyfini sürmek isteyen duyarlı bir kalbin çizdiği hissediliyor. Merhum için, onun gibi benim de en sevdiğim yer olan harap olmuş kulübede biraz gözyaşı döktüm. Yakında bahçenin efendisi olacağım; bahçıvan birkaç gününü bana adadı, bu sırada kendini kötü hissetmeyecek.

10 Mayıs

Bütün benliğimle tadını çıkardığım bu ilkbahar sabahında ruhumu muhteşem bir neşe kapladı. Yalnızım ve benimki gibi ruhlar için yaratılmış bu bölgedeki hayatımın mutluluğunu yaşıyorum. Öylesine mutluyum ki can dostum, sanatımın bundan rahatsız olacağı kadar huzurlu bir var oluş duygusu içindeyim. Şu aralar resim yapamam, bir çizgi bile çizemem, halbuki şu andakinden daha büyük bir ressam asla olmadım. Sevgi vadisi etrafımda dumanlaşır, yukarıdan güneş benim ormanımın girilemeyen zifiri karanlığına vurur ve sadece birkaç ışık içerideki mabede sokulursa, o zaman ben çağlayan derenin yanındaki yüksek çimlere uzanırım, o zaman toprağa daha yakınken binlerce minik çim bana daha dikkat çekici gelir. Saplar arasındaki küçük dünyanın karmaşasını, minik kurtçukların, sivrisineklerin akıl erdirilemeyen sayısız şekillerini kalbime daha yakın hissettiğimde, bizi kendi imgesine göre yaratan Yüce’nin varlığını, bizi sonsuz mutluluk içinde süzülerek taşıyan ve muhafaza eden sevgi dolu Tanrı’nın emeğini hissederim dostum! Gözlerimin önünde şafak sökerken dünya etrafımda döner ve gökyüzü bir sevgilinin figürü gibi bütünüyle ruhumda yer alırsa, o zaman sık sık özlem duyar ve düşünürüm: Ah, bunu tekrar resmedebilsen, ruhunun Tanrı’nın sonsuz bir yansıması olduğu gibi, içinde bu kadar sıcak ve dolu dolu yaşayan şeyi ruhunun yansıması olarak kâğıda üfleyebilsen! –Dostum– Ne var ki bu konuda kahroluyor, bu görüntülerin ihtişamlı gücü altında eziliyorum.

12 Mayıs

Bu civarda aldatıcı ruhlar mı dolaşıyor yoksa etraftaki her şeyi bana cennet gibi gösteren yüreğimdeki sıcak, göksel bir fantezi mi bilmiyorum. Burada, köyün hemen önünde bir pınar var, kız kardeşleriyle birlikte Melusine’yi1 esir aldığı gibi, beni de büyüleyen bir pınar.

Küçük bir tepeden aşağı iniyor ve yaklaşık yirmi adım aşağıda, mermer kayalardan pırıl pırıl suyun kaynadığı bir tümseğin önünde buluyorsun kendini. Yukarıda etrafı çevreleyen küçük bir duvar, yüksek ağaçlar, o yerin serinliği; tüm bunların çekici olduğu kadar ürpertici bir yanı da var. Bir saat olsun orada oturmadan geçirdiğim bir gün bile yok. Buraya şehirden kızlar gelip su alırlar, tamamen zararsız ve bir zamanlar kralın kızlarının bile yaptığı en gerekli işmiş bu. Orada oturduğumda ataerkil fikirler etrafımda öylesine can buluyor ki bütün eski atalar gibi pınarın kenarında özgürleşiyor, pınarın ve kaynağın etrafında iyiliksever ruhlar gibi dolaşıyorlar. Aynı duyguları yaşayamayan kimse, yaz mevsiminde yapılan zorlu gezintisinden sonra kuyunun serinliğinde asla ferahlamamış olmalı.

13 Mayıs

Bana, kitaplarını göndereyim mi diye soruyorsun. Sevgili dostum, Tanrı aşkına rica ediyorum, benden uzak olsunlar! Daha fazla yönlendirilmek, cesaretlendirilmek, alevlendirilmek istemiyorum, bu kalp zaten yeterince kükrüyor; benim Homeros’umda, onun zenginliğinde bulduğum ninnilere ihtiyacım var. İsyan eden kanımı huzura ermesi için sakinleştiriyorum onunla, zira bu kalpten başka böylesine değişken, böylesine sebatsız bir şey görmedin sen. Sevgili dost! Sık sık elemden büyük hazlara ve tatlı melankoliden yıkıcı tutkulara geçerken beni görme yükünü taşıyan sana bunu söylememe gerek var mı? Hasta bir çocuk gibi tutuyorum küçük yüreğimi; her arzusu yerine getiriliyor. Bunu başkalarına söyleme, beni ayıplayabilecek insanlar var.

15 Mayıs

Köyün fakir insanları artık beni tanıyor ve seviyorlar, özellikle çocuklar. Üzücü bir gözlemde bulundum. Başlangıçta aralarına katıldığımda onlara dostça şu bu hakkında sorular sormuştum, bazıları onlarla alay ettiğimi düşündüler ve beni kabaca göndermeye çalıştılar. Bunun için öfkelenmedim. Ama çoktandır sık sık dikkatimi çeken bir şeyi en doğru biçimde algıladım: Bazı üst tabakaya ait insanlar, yakın davrandıklarında sanki bir şey kaybedecekleri inancıyla, basit halka karşı her zaman soğuk bir mesafe içindeler; dahası sığınmacılar ile fakir halk bunu daha yoğun hissetsin diye pervasızca davranmaya tenezzül eden kötü şaklabanlar var.

Eşit olmadığımızı, olamayacağımızı da çok iyi biliyorum; ama sanıyorum ki saygı kazanmak adına ayaktakımı denilen insanlardan uzak durmanın gerekli olduğuna inananlar, yenilmekten korktuğu için düşmanından saklanan bir korkak kadar kabahatli olanlardır.

Geçenlerde pınara geldiğimde su kabını merdivenin en alt basamağına bırakmış, onu başının üzerine koymasına yardım edecek bir kız arkadaşı gelir mi diye etrafa bakınan genç bir hizmetçi gördüm. Aşağı inip ona baktım. “Size yardım edeyim mi, genç bayan?” dedim. Kıpkırmızı oldu. “Ah, hayır bayım!” dedi. “Zahmet olmaz” dedim. Yakasını düzeltti, ben de ona yardım ettim. Teşekkür etti ve yukarı tırmandı.

17 Mayıs

Her türlü insanla tanıştım, henüz bir arkadaş bulamadım. İnsanlara cazip gelecek nasıl bir şeye sahip olmalıyım bilmiyorum. Birçoğu beni çok seviyor ve ilgi gösteriyor ama birlikte kısa bir mesafeyi yürümek beni üzüyor. Buradaki insanların nasıl olduğunu sorarsan, her yerde karşılaşılan insanlar gibi olduklarını söyleyebilirim sana! Bu insan soyu ne kadar da tekdüze. Çoğu, zamanın büyük bir kısmını yaşamak için harcıyor. Ve onlara özgürlük için kalan azıcık süreden öylesine korkuyorlar ki ondan kurtulmak için her türlü yolu deniyorlar! İnsanın değişmeyen alınyazısı!

Ama buradaki halk oldukça iyi! Arasıra kendimi unutup zarif bir şekilde düzenlenmiş masada onlarla tüm dürüstlük ve içtenlikle şakalaşarak, bir dans etkinliğine, araba gezintisine katılarak insanlara bahşedilen mutluluğun keyfini yaşıyorum. Buna benzer şeyler bende güzel bir etki bırakıyor ancak içimde kullanılmadan küflenen ve itinayla gizlemek zorunda kaldığım diğer yetenekleri aklıma getirmemem gerekiyor. Ne var ki yanlış anlaşılmak bizim gibilerin kaderi.

Ah, gençliğimdeki kız arkadaşımın yitip gitmiş olması, ah onu tanımış olmam ne kötü! Sen bir budalasın, derdim tanımış olmasam! Bu dünyada bulunmayan şeyi arıyorsun! Ama ben ona sahiptim, yüreğimi, varlığıyla kendimi olabildiğimden daha büyük gördüğüm Yüce Gönlü hissettim. Ulu Tanrım! O zaman ruhumun kullanılmayan tek bir gücü kaldı mı? Yüreğimin doğayı kucakladığı o harika duyguyu gösteremedim mi ona? Bizim ilişkimiz; en hassas duygulardan, sınırları arsızlığa gidene kadar, hepsinin dehanın damgasını taşıdığı en keskin zekânın ebedi bir dokuması değil miydi? Ama şimdi! Yaşadığı yıllar onu benden önce mezara götürdü. Onu asla unutmayacağım, asla onun değişmeyen arzusunu ve Tanrısal sabrını unutmayacağım.

Birkaç gün önce V. adında genç biriyle karşılaştım, mutlu bir yüz ifadesine sahip açık sözlü bir gençti. Akademiyi daha yeni bitirmiş, kendini bilge olarak görmese de başkalarından daha çok şey bildiğini sanıyor. Çalışkan biri olduğunu her haliyle hissettirdi bana; kısaca, güzel bilgilere sahip. Çok fazla çizim yaptığımı ve Yunanca bildiğimi duyunca (buradakiler için iki zıt kutup bunlar) bana geldi ve Batteux’dan Wood’a, De Piles’den Winckelmann’a kadar bildiklerini ortaya döktü ve beni Sulzer’in teorisinin ilk kısmını tamamen okuduğuna, ayrıca Heynen’in antik dünyanın araştırılması hakkında bir elyazmasına sahip olduğuna ikna etti. Sohbeti tadında bıraktım.

Yakınlarda saygın bir adamla da tanıştım, prensliğin yargıcı, açık fikirli, temiz yürekli bir insan. Onu dokuz çocuğu arasında görmenin gerçek bir mutluluk olduğu söyleniyor, bunda özellikle en büyük kızın varlığının katkısının büyük olduğu da anlatılıyor. Benden rica etti, en kısa zamanda onu ziyaret etmek istiyorum. Buradan bir buçuk saat mesafedeki prensliğin av köşkünde yaşıyor, eşinin ölümünden sonra şehirde ve ofiste bulunmak ona acı verdiğinden orada kalmak için izin almış.

Bunun dışında tahammülü zor dostluk ilişkilerinde, çekilmez birkaç tuhaf tip de yoluma çıktı.

Sağlıkla kal! Mektubu beğeneceksin çünkü tarihsel biçimde yazdım.

22 Mayıs

Bazı insanlara göre insan hayatı yalnızca bir rüyadan ibaret. Bu düşünce, nereye gidersem gideyim, hep benimle dolanıyor. İnsanın aktif ve araştıran gücünün engellenip sınırlandırıldığına baktığımda, bir amacı olmayan ihtiyaçların sağlanmasının bizim zavallı varlığımızı uzatmaktan başka bir işe yaramadığını, sonra da araştırmanın belli noktasındaki rahatlamanın sadece düşsel bir boyun eğiş olduğunu görüyorum. Arasına hapsedildiği renkli figürler ve parlak vaatlerle boyanmış duvarlar var; bunların hepsi Wilhelm, beni dilsizleştiriyor. Kendi içime dönüyor ve bir dünya buluyorum! Tekrarlanan tasvirlerden ve coşkulu güçten çok, yoğun arzular ve önsezilerle dolu bir dünya bu. Ve orada her şey duygularımın önünde birbiri içine giriyor; ben de hayal kurarak dünyaya gülümsemeye devam ediyorum.

Çocukların bir şeyi neden istediklerini bilmedikleri konusunda bütün uzman öğretmenler ve eğitmenler fikir birliği içindeler; ama yetişkinler de bu âlemde sersem sepelek dolanıyorlar ve aynı çocuklar gibi nereden gelip nereye gittiklerini bilmiyorlar. Amaçlara göre davranmak yerine, onlar gibi bisküviler, pastalarla yönetiliyorlar: Kimse buna inanmak istemiyor ama bana göre elle tutulacak kadar açık bir durum bu.

Sana itirafta bulunmayı seviyorum, zira bir günü çocuklarla aynı şekilde yaşayan çok mutlu insanların olmasına ne diyeceğini biliyorum; bebeklerini sağa sola taşıyıp onları giydirip soyan, büyük bir saygıyla annelerinin şekerli ekmek sakladıkları çekmecelerin etrafında dolanan, istediklerine nihayet ulaştıklarında, onu yanaklarını şişirerek tüketen ve “Biraz daha!” diye bağıranlar; bunlar mutlu yaratıklardır. Yararsız meşguliyetlerine ya da muhtemelen tutkularına muhteşem başlıklar atanlar, onları insanlığın kurtuluş ve refahı için devasa operasyonlar olarak tanıtanlar da muhtemelen öyledirler. Öyle olabilene ne mutlu! Ancak tüm bunların gelip geçiciliğini bilmenin alçakgönüllülüğü içinde, bahçeciğini cennete çevirebilen her vatandaşın ne kadar huzurlu olduğunu bilen kişi, mutsuz olanın da yorulmak bilmeden yükünün ağırlığı altında yoluna nefes nefese devam ettiğini ve bu güneşin ışığını birkaç dakika fazla görmenin herkesi ilgilendirdiğini anlar. Evet, o sessiz kalır ve kendi dünyasını da kendisi kurar, bir insan olduğu için mutludur da. Ve sonra bu şekilde kısıtlanır ama gene de her zaman özgürlüğün tatlı duygusunu kalbinde taşır, istediği zaman da bu zindanı terk edebilir.

26 Mayıs

Eskiden beri benim tarzımı, kendimi geliştirmek, güvenli bir yerde bir kulübecik kurmak istediğimi ve her türlü kısıtlı şartlarda barınabildiğimi biliyorsun. Burada da gene bana çekici gelen minik bir yer buldum.

Şehre aşağı yukarı bir saat mesafede Wahlheim denilen bir yer. Köye giden patikadan yukarı çıkıldığında bir anda tüm vadinin gözler önüne serildiği bir tepedeki konumu çok ilgi çekici. Sahibi yaşını göstermeyen, hoş, neşeli ve iyi bir kadın; şarap, bira, kahve sunuluyor. En güzeli de çok geniş dallarıyla köy evleri, samanlık ve çiftlik evleriyle çevrelenmiş kilisenin önündeki küçük meydanı örten iki ıhlamur ağacı. Böylesine samimi, böylesine saklı bir meydanı bulmam öyle kolay olmadı, bu yüzden lokantadan küçük masamı ve sandalyemi getirttim, orada kahvemi içip Homeros’umu okuyorum. İlk defa, güzel bir öğleden sonrasında, tesadüfen ıhlamurların altına gelince küçük meydanın ıssız olduğunu gördüm. Herkes tarladaydı; sadece aşağı yukarı dört yaşında bir oğlan çocuğu yere oturmuş, tahminen altı aylık bir çocuğu tutuyordu, ayaklarının arasında oturan çocuğu kollarıyla göğsünden tutmuş, ona koltuk görevi görüyordu; etrafa bakan kapkara gözlerin ışıltısına rağmen çok sakin bir şekilde oturuyordu. Görüntü beni keyiflendirdi: Karşıda duran bir pulluğun üzerine oturdum ve büyük bir zevkle kardeşlik tablosunu çizdim. Sonra da yakındaki çiti, bir samanlık kapısını ve birkaç kırık araba tekerleğini de durdukları gibi arka arkaya dizilmiş olarak ekledim; bir saatin sonunda düşündüklerimin minicik bir kırıntısının bile yer almadığı, her şeyin yerli yerinde olduğu çok enteresan bir çizimi tamamladığımı fark ettim. Bu, benim gelecekte yalnızca doğayla ilgilenme arzumu güçlendirmişti. Doğa tek başına sonsuz zengin ve tek başına büyük sanatçılar yaratıyor. Burjuva toplumunu övmek için söylenebilecekler, aşağı yukarı kuralların yararları konusunda da söylenebilir. Bu kurallara göre kendini oluşturan insan, kurallar ve refahla şekillendirilmiş birisi gibi, asla kötü ve tatsız bir şey ortaya koymaz, asla dayanılmaz bir komşu, asla acayip bir zalim olmaz; ancak öte yandan ne söylenirse söylensin tüm kurallar da doğanın gerçek duygusunu ve gerçek ifadeyi aynı şekilde yok edecektir! “Bu çok zor!” mu diyorsun? Kurallar sadece sınırlar, bereketli asma çubuklarını keser, vs. İyi dost, sana bir kıssa vereyim mi? Aşk bununla özdeşleşir mesela. Bir kıza iyice bağlanmış olan genç bir yürek, günün tüm saatlerini onun yanında geçirir, bütün gücünü, tüm varlığını kendisini ona adadığını söylemek için harcar. Resmi bir görevde bulunan dar kafalı biri gelse ve ona, “Nazik genç beyefendi! Aşk insani bir şeydir, siz de aşırıya kaçmadan sevmelisiniz! Vaktinizi bölünüz, bir kısmını çalışmaya, dinlendiğiniz zamanı da kız arkadaşınıza ayırınız. Servetinizi hesaplayınız; tabii ihtiyaçlarınızdan geriye kalandan ona bir hediye almanızı yasaklamıyorum ama çok sık olmasın, doğum günü ve isim gününde olabilir. Bu şekilde yararlı bir genç olur ve ben de her prense onu bir kurulda görevlendirmesini önerebilirim; yalnız artık aşkı son bulur, bir sanatçıysa da sanatı” dese... Ah, dostlarım! Deha nehri neden böylesine nadir coşar, böylesine ender yükselen gelgitlerde çağıldayarak sizin şaşıran ruhlarınızı sarsar? Sevgili arkadaşlar, bahçeli evleri, lale bahçelerini ve sebze yetiştirdikleri tarlaları yok olmasın diye, zamanında setler ve kanallarla gelecekte olabilecek tehlikeyi önlemeyi bilen beyler sahilin iki yanında huzur içinde oturuyorlar.

27 Mayıs

Gördüğüm kadarıyla kendimden geçip kıssalara ve abartılı derslere dalınca çocuklarla daha sonra ne olduğunu anlatmayı unutmuşum. Sana dünkü sayfamda bölük pürçük anlattığım gibi, pulluğun üzerinde resim yapmaya dalıp iki saat oturdum. Akşama doğru kolunda sepet olan genç bir kadın yerlerinden hiç kımıldamamış olan çocuklara yaklaşırken uzaktan bağırdı: “Philipps, gerçekten çok uslusun.” Beni selamladı, ona teşekkür edip ayağa kalktım, daha da yaklaşıp ona çocukların annesi olup olmadığını sordum. “Evet” dedi ve büyük olana bir parça ekmek verdi, küçüğü de kucağına alıp anne sevgisinin tüm içtenliğiyle öptü. “Philipps’ime küçük kardeşini tutması için verdim, ben de en büyükle beyaz ekmek, şeker ve yulaf lapası için toprak tava almak üzere şehre gittim.” Kapak düşünce sepetin içindekileri gördüm. “Hans’ıma (en küçük olanın adıydı) akşam yemeği için bir çorbacık yapmak istiyorum; haylaz büyük oğlum, dün lapanın dibini sıyırmak için Philipps’le dalaşırken tavamı kırdı.” En büyüğü sorduğumda bana çayırda birkaç kazın peşinde olduğunu söyledi, koşup geldiğinde bir fındık dalı getirmişti. Kadınla yaptığım sohbetin devamında okul müdürünün kızı olduğunu ve eşinin kuzeninden kalan mirası almak için İsviçre’ye gittiğini öğrendim. “Onu bu konuda kandırmak istediler” dedi. “Mektuplarına da cevap vermeyince kalkıp kendisi oraya gitti. Bir talihsizlik yaşamamış olsa bari, ondan hiçbir haber alamıyorum.” Kadından ayrılmak benim için zor oldu, çocukların her birine bir Kreuzer2 verdim, ayrıca kadına da şehre giderse en küçük çocuğa çorba için küçük ekmek alsın diye bir Kreuzer daha verdim, böylece birbirimizden ayrıldık.

Sana derim ki canımın içi, duygularım artık daha fazla dizginlenemediklerinde, rahatlık içinde varlığının dar çevresinde mutlu günlerini geçiren, kış geldiğinde yaprakların düştüğüne bakıp hiçbir şey düşünmeyen bir yaratığı görmek bütün sıkıntıları hafifletiyor.

O zamandan beri sık sık dışarı çıkıyorum. Çocuklar bana iyice alıştılar, kahve içtiğimde şekeri onlara veriyorum, onlar da akşamları tereyağlı ekmeği ve ekşi sütü benimle paylaşıyorlar.

Pazar günleri onların Kreuzer’leri hiç eksik olmuyor, ayinden sonra orada olmazsam lokanta sahibi Ordre bu görevi yerine getiriyor.

Onlarla samimi olduk, bana her türlü şeyi anlatıyorlar, özellikle de tutkularını dinlemekten zevk alıyorum, köydeki çocukların çoğu bir araya geldiğinde coşku patlaması yaşanıyor.

Annelerinin, çocuklar beyefendiyi rahatsız ediyorlar endişesini gidermek için çok çaba harcamak zorunda kaldım.

30 Mayıs

Geçenlerde resim sanatıyla ilgili bahsettiğim şey elbette ki şiir sanatı için de geçerlidir; yalnız mükemmel olanı görmeli ve bunu söylemeye cesaret edilmelidir; ancak az ve öz konuşarak olmalı bu. Çok duru bir yazımla dünyanın en güzel lirizmi olabilecek bir sahneyle karşılaştım; şiir böyle bir şey olmalı. Sahne mi, lirizm mi? Doğal bir olaya ortak olacaksak her zaman her türlü detaya özen göstermek zorunda mıyız?

Bu girişten sonra çok fazla yücelik ve asalet beklersen, o zaman yine aldanmış olursun; beni bu heyecanlı katılıma alıp götüren bir köylü delikanlısından başkası değil. Her zamanki gibi kötü anlatacağım ve sen alışılageldiği gibi benim abarttığımı düşüneceksin; konu yine bu Wahlheim, zaten hep böyle nadir olaylar Wahlheim’de yaşanıyor.

Dışarıda ıhlamurların altında kahve içmek için gelen bir topluluk vardı. Bana uygun olmadıkları için bir bahaneyle uzak durdum.

Komşu bir evden gelen köy delikanlısı geçenlerde çizdiğim pulluğu düzeltmekle uğraştı. Duruşu hoşuma gidince ona seslenip işlerin nasıl gittiğini sordum, hemen tanıştık, bu tür insanlarla her zaman olduğum gibi, onunla da hemen yakınlaştık. Dul bir kadının hizmetinde olduğunu ve onun kendisini çok hoş tuttuğunu anlattı bana. Kadın hakkında o kadar çok şey anlatıp onu öylesine övdü ki bütün ruhunu ve bedenini ona adadığını hemen anladım. Kadın artık pek genç değilmiş, ilk eşi ona kötü davrandığı için artık evlenmek istemiyormuş. Delikanlı anlatırken onun ne kadar güzel, ne kadar çekici olduğunu, ilk eşinin kötü anılarını silmek için kendisini seçmesini arzu ettiğini öylesine etkileyici bir şekilde yansıtıyordu ki bu insanın sadakatini, sevgisini ve saf eğilimini aktarabilmek için kelime kelime tekrarlamak zorunda kalacağım. Evet, aynı zamanda sana yüzünün ifadesini, sesinin armonisini, bakışlarındaki gizli ateşi canlı bir şekilde anlatabilmek için büyük şair yeteneğine sahip olmalıyım. Hayır, onun tüm varlığındaki ve ifadesindeki inceliği anlatmakta sözler yetersiz kalıyor; benim dile getirebileceğim her şey sadece kaba kalır. Kadınla olan ilişkisini yakışıksız bulup iyi huylu davranışlarından kuşku duyacağımdan korkması beni özellikle duygulandırdı. kadının, gençliğin cazibesi olmadan güçlü bir şekilde onu kendine çekip bağlayan vücudundan, görünümünden bahsederken ne kadar büyülendiğimi ruhumun en derinlerinde yineleyebiliyorum. Hayatımda böylesine güçlü, dayanılmaz arzularım hiç olmadı, bu saflıkta özlem dolu istekler duymadım evet, hatta bu saflıkta düşünüp hayal bile etmedim diyebilirim. Bu masumiyeti ve hakikati hatırlayınca ruhumun en derinlerinde yanıp tutuştuğunu, bu sadakat ve incelik imgesinin her yerde beni takip ettiğini, kendiminmiş gibi kavrulup içim giderek hasret çektiğimi söylersem beni azarlama.

Artık kadını aramak, en azından görmek istiyorum ya da iyice düşündüğümde bundan kaçınırsam daha iyi olacak. Onu sevgilisinin gözünden görmek daha iyi. Belki de benim gözümle bana şu anki imgelemimde olduğu gibi görünmeyecek; böyle güzel bir resmi neden bozayım ki?

16 Haziran

Sana neden mi yazmıyorum? Bunu mu soruyorsun? Sen bilgili bir insansın. Keyfimin yerinde olduğunu tahmin etmelisin, daha doğrusu... Kısacası yüreğimi yakından ilgilendiren biriyle tanıştım. Nasıl söylesem bilmiyorum.

Sana en sevimli yaratıklardan biriyle nasıl tanıştığımı sırasıyla anlatmak zor olacak. Keyifli ve mutluyum fakat iyi bir tarih yazarı değilim.

Bir melek! Öff! Herkes kendi sevdiği için böyle söyler, değil mi? Hem henüz sana onun ne kadar mükemmel olduğunu, neden mükemmel olduğunu söyleyecek durumda değilim; o bütün duygularımı tutsak etti.

Anlayışlı olmasının yanında öylesine saf, katılığının yanında iyi yürekli ve günlük yaşamında huzurlu biri. Onun hakkında söylediğim şeylerin hepsi iğrenç gevezelikler, onun tek bir özelliğini bile dile getirmeyen sıkıcı soyutlamalar. Başka bir zaman… Hayır, başka bir zaman değil, şimdi hemen sana anlatmak istiyorum. Bunu yapmazsam bir daha asla yapamam. Çünkü laf aramızda, yazışmaya başladığımdan beri üç kere kalemi bırakıp atımı eyerletip ona gitmeye niyetlendim. Bu sabah yine atla dışarı çıkmamak için yemin etmiştim ama buna rağmen güneşin ne kadar yükseldiğini görmek için her an pencereye gidiyorum. Ancak kendime hâkim olamayıp onu görmek için çıktım. Yine buradayım Wilhelm, akşam tereyağlı ekmeğimi yemek ve sana yazmak istiyorum. Onu sevimli, neşeli sekiz kardeşiyle birlikte görmek ruhum için ne büyük bir haz! Eğer böyle devam edersem mektubun sonunda, tıpkı başlangıcındaki kadar az şey biliyor olacaksın. Kulak ver, zira detaylara girmek için kendimi zorlamaya çalışacağım.

Geçenlerde sana yargıç S. ile nasıl tanıştığımı, onu inzivaya çekildiği evde, daha doğrusu küçük krallığında ziyaret etmemi rica ettiğini yazmıştım. Bunu ihmal etmiştim, belki de huzurlu bölgede gizlenmiş hazineyi keşfetmemiş olsaydım oraya hiç gitmeyecektim.

Tanıdığım bazı gençler kırsalda bir balo düzenlemişlerdi, ben de orada olmak istiyordum. Güzel, iyi ancak benim için pek önem taşımayan buralı bir kıza dans partnerim olmasını teklif ettim, kiraladığım faytonla dans partnerim ve teyzesi ile birlikte eğlence yerine gitmeyi, yolda da Charlotten S.’yi almayı kararlaştırdık. Ağaçların kesilmesiyle açılmış geniş orman yolundan av köşküne doğru giderken dans arkadaşım, “Güzel bir kadınla tanışacaksınız” dedi. “Kendinize dikkat edin!” diye atıldı teyzesi. “Ona âşık olmayın sakın!” “Niye ki?” dedim. “Sahibi var” diye yanıtladı, “çok nazik bir adam, babası vefat ettiği için işleri yoluna koymak ve onları geçindirebilecek bir şeyler elde etmek adına seyahatte.” Bu haber bana oldukça önemsiz gelmişti.

Çiftliğin kapısına vardığımızda güneşin dağların arkasında kaybolmasına daha on beş dakika vardı. Hava bunaltıcıydı ve yaşlarına göre genç görünen kadınlar ufukta görünen küçük gri-beyaz donuk bulutların toplanmasından dolayı duydukları fırtına endişesini dile getiriyorlardı. Ben de eğlencemizin bir engelle karşılaşacağını sezinlemeye başlasam da, korkularını uydurma meteoroloji bilgilerimle giderdim.

Faytondan indiğimde kapıya gelen bir hizmetçi bizden bir dakika beklememizi rica etti, Matmazel Lottchen3 hemen gelecekmiş. Avludan geçip iyi inşa edilmiş eve girdim, merdivenden çıktım, kapıdan içeri girince gördüğüm en büyüleyici gösteri gözlerimi kamaştırdı. Ön salonda ikiden on bir yaşına kadar altı çocuk, orta boylu, güzel vücutlu, kollarında ve göğsünde soluk kırmızı kurdeleleri olan, beyaz sade bir elbise giymiş bir kızın etrafında oynayıp kaynaşıyorlardı. Kız, elinde esmer ekmek tutuyor ve etrafındaki küçüklere yaşlarına ve iştahlarına göre bir parça kesip büyük bir içtenlikle veriyordu. Ekmek daha kesilmeden her birisi minik ellerini uzatarak yapmacıklıktan uzak bir tavırla, “Teşekkürler!” diye bağırıyor, kimisi akşam yemeğinin keyfini sıçrayıp zıplayarak çıkarıyor, daha sakin yapıda olanlar da yabancılara ve Lotte’lerini de götürecek olan faytona bakmak için sessizce çiftliğin kapısına doğru yürüyorlardı. “Sizi buraya kadar yorduğum ve hanımları beklettiğim için affediniz” dedi kadın. “Bir yandan giyinip ev için gerekli siparişleri verirken çocuklara yemeklerini vermeyi unuttum, benden başka kimseden ekmek dilimlerini almak istemezler.”

Ona ufak bir iltifatta bulundum, bütün ruhumla endamına, sesine, hal ve hareketine odaklanmıştım, eldivenlerini ve yelpazesini almak için odaya koşunca şaşkınlığımı yenecek zamanı buldum. Küçükler biraz uzaktan yan gözle bana bakıyorlardı, yüzünde en mutlu ifadeye sahip olan en küçüğe yaklaştım. Lotte kapıdan çıkarken çocuk geri çekildi: “Louis, kuzenimle tokalaş” dedi Lotte. Oğlan bunu içtenlikle yerine getirdi, ben de sümüklü burnuna aldırmadan onu sevgiyle öpmekten kendimi alamadım.

Ona elimi uzatırken, “Kuzen mi?” dedim. “Bana sizinle akraba olma şerefini mi bahşediyorsunuz?” “Ooo” dedi pervasız bir gülümsemeyle, “bizde kuzen çoktur, siz onların içinde en kötüsü çıkarsanız üzülürüm.” Giderken, kendinden sonra gelen en büyük, on bir yaşlarındaki kız kardeşi Sophie’ye çocuklara iyi bakmasını ve at gezintisinden dönecek olan babasını karşılamasını söyledi. Küçüklere de ablalarına kendisine itaat ettikleri gibi itaat etmelerini söyleyince, birkaçı ona kesin olarak söz verdi. Ama küçüklerden biri, altı yaşlarındaki çok bilmiş sarışın, “Ama o sen değil ki Lottchen, biz seni daha çok seviyoruz” diye itiraz etti. En büyük iki oğlan arabanın arkasına tırmanmışlardı. Benim yumuşak ricam üzerine Lotte, yaramazlık yapmayacaklarına ve sıkıca tutunacaklarına söz verdikleri takdirde, ormana kadar bizimle gelmelerine izin verdi.

Henüz yerleşmiştik ki hanımlar selamlaşma faslından sonra takım elbiseler, olağanüstü şapkalar hakkında karşılıklı yorumlar yaptılar ve karşılaşacağımız topluluğu da uygun bir şekilde ele aldılar. Lotte faytoncuyu durdurup erkek kardeşlerini indirdi, çocuklar bir kere daha ablalarının elini öpmek istediler; en büyüğü on beş yaşın verebileceği tüm sevecenlikle, diğeri de büyük cüretkârlık ve pervasızlıkla yaptı bunu. O, küçükleri bir kez daha selamladı ve yolumuza devam ettik.

Benimle gelmiş olan kızın teyzesi geçenlerde kıza gönderdiği kitabı bitirip bitirmediğini sordu. “Hayır” dedi Lotte, “hoşuma gitmedi, geri alabilirsiniz. Önceki de çok iyi değildi.” Kitapları neden beğenmediğini sorduğumda verdiği cevap beni şaşırttı: Çok fazla karakter olduğunu söyledi. Benim onu anladığımı hissettiği için, her kelimeyle çekiciliğinin ve ruhunun yeni ışıltılarının, yavaş yavaş yüzünün ifadesinde mutlulukla yayıldığını görüyordum.

“Gençliğimde” dedi, “en çok roman okumayı severdim. Pazar günleri bir köşecikte oturup bütün yüreğimle Bayan Jonny’nin4 mutluluğuna ve talihsizliğine ortak olabildiğimde ne kadar mutlu olduğumu Tanrı biliyor. Bu tür kitapların benim için hâlâ bazı çekiciliklere sahip olduklarını inkâr etmiyorum. Fakat çok nadir kitap okuyabildiğim için gerçekten zevkime uygun olması gerekiyor. Ve en sevdiğim yazar, onda kendi dünyamı tekrar bulduğum, bana yakın biri olandır; hikâyesi benim kendi hayatım kadar enteresan ve içten olmalı, elbette benim hayatım bir cennet değil ama bütünüyle tarif edilemez bir mutluluk kaynağı.”

Bu sözler üzerine yaşadığım duygu fırtınasını gizlemeye çalıştım. Ne var ki bu pek de uzun sürmedi: Zira Wakefield köy papazının ve ...5 hakkında konuştuğunu duyunca kendimi kaybedip ona söylemem gereken her şeyi söyledim; bir süre sonra da Lotte’nin konuşmayı sanki orada değillermiş gibi kocaman gözlerle oturan diğerlerine yönelttiğini fark ettim. Yanımdaki kızın teyzesi birkaç defa bana alaycı burun kıvırmalarıyla baktı ama umursamadım.

Konuşma dansın verdiği keyiften açıldı. “Bu tutku bir hataysa” dedi Lotte, “o zaman size seve seve itiraf ederim, dansın üstünde başka hiçbir şey bilmiyorum. Şayet kafamda bir şey varsa ve akortsuz piyanomda bir contredanse6 tıngırdatıyorsam her şey tekrar yoluna giriyor demektir.

Konuşmanın arasında siyah gözlere bakmaya doyamadığımı, alev gibi yanan dudakların, parıldayan canlı yanakların bütün ruhumu çektiğini, konuşmasının muhteşem duygusuna kendimi iyice kaptırıp çoğunlukla kendini ifade ettiği sözcükleri duymadığımı beni tanıdığın için tahmin ediyorsundur. Kısacası, yazlık evin önünde yavaşça durduğumuzda hayal âleminde gibi arabadan indim; ışıklı salondan aşağı süzülen müziği hiç fark etmemiş, alacakaranlık dünyadaki bir düşün içinde kaybolmuştum.

Teyze ve Lotte’nin kavalyeleri olan Bay Audran ve adı N.N. olan biri –isimlerin hepsini kim aklında tutar ki– bizi kapıda karşıladılar, hanımlara yapıştılar, ben de benimkini üst kata götürdüm.

Menuet7 dansı yaparken birbirimizin etrafında dolandık; bir hanımı bırakıp diğerini dansa davet ettim, en çekilmez olanlar ellerini başkasına uzatmayıp dansı bir türlü bitirmeyenlerdi. Lotte ve kavalyesi bir İngiliz dansına başlamışlardı, sıradaki figürü bizimle yapmaya başlayınca, nasıl heyecanlandığımı tahmin edebilirsin. Onu dans ederken görmelisin! Bütün kalbiyle, bütün ruhuyla orada olduğunu, bütün bedeninin ahengini hissedebilirsin. Sanki her şey dansmış, sanki başka hiçbir şey düşünmüyormuş, algılamıyormuşçasına öylesine kaygısız, öylesine önyargısız dans ediyor ki; o anda önündeki her şey yitip gidiyor.

Ondan ikinci dansı birlikte yapmamızı rica ettim; dünyanın en sempatik açık yürekliliği ile bana Alman dansını yapmayı gerçekten sevdiğini söyleyerek üçüncü dans için söz verdi. “Buraya birlikte gelen eşlerin Alman dansında birlikte olmaları âdettir” diye devam etti sonra, “hem benim partnerim valsi kötü yapıyor, onu bu işten kurtarırsam bana müteşekkir olur. Sizinki de bunu yapamıyor, sevmiyor da; İngiliz dansında iyi vals yaptığınızı gördüm; Alman dansını benimle yapmak istiyorsanız gidip kavalyemden rica ediniz, ben de sizin damınıza gideyim.” Bunun üzerine ona elimi verdim, sonra onun kavalyesini benim damımla konuşturmaya karar verdik.

Dans başladı ve biz kolların çeşitli salınımlarıyla bir süre keyiflendik. Harika bir edayla, uçarcasına hareket ediyordu! Ve artık valsin havasına girdiğimizde, bu dans az bilindiği için, birbirinin etrafında yuvarlanan toplar gibi dönmemiz başlangıçta birazcık renkli bir karmaşa yarattı. Biz akıllıca davranıp bekledik, diğerleri tepinip kurtlarını döktüler. Beceriksizler pisti boşaltınca piste daldık, bir çiftle daha, Audran ve damı ile cesurca dayandık. Hiç bu kadar kolayca hareket etmemiştim. Artık göklerde uçuyordum. En sevimli varlık kollarımdaydı, çevredeki her şey gözümün önünden geçip giderken onunla bir kuş gibi uçuyordum. Wilhelm, dürüst olmak gerekirse, sevdiğim, benim olmasını istediğim bu kizin, felakete sürüklenmek zorunda kalsam bile asla benden başkasıyla vals yapmayacağına yemin ettim. Sen beni anlarsın!

Nefes almak için salonda yürüyerek birkaç tur attık, sonra Lotte yerine oturdu. Bir kenara bıraktığım kalan birkaç tane portakal dilimi onu çok memnun etmişti ama küstah bir komşuya kibarlık olsun diye uzattığı her dilim yüreğime bir hançer gibi saplandı.

Üçüncü İngiliz dansında ikinci sıradaki çifttik. Tanrı biliyor ya onun kollarında en açık ve en temiz eğlencenin tüm gerçek ifadesinin yansıdığı gözlerine bakakalmış bir halde, büyük bir hazla sıranın sonuna doğru dans ederken, artık çok genç olmayan yüzünün sempatik ifadesiyle dikkat çeken bir kadının yanına gelmiştik: Lotte’ye gülümseyerek baktı, parmağını tehdit edercesine kaldırdı ve uçarak yanından geçerken iki defa anlamlı bir şekilde Albert adını zikretti.

“Albert kim?” diye sordum Lotte’ye. “Eğer bu soruyla haddimi aşmış olmazsam...” Büyük sekiz figürünü yapmak için ayrılmak zorunda kaldığımızda cevap vermek üzereydi ve birbirimizi çaprazlama geçerken kafasında bazı düşünceler var gibiydi. Promenad figürü yapmak için bana elini uzatırken, “Neden inkâr edeyim ki” dedi. “Albert terbiyeli bir adam ve nişanlım sayılır.” Oysa bu haber benim için yeni sayılmazdı (çünkü kızlar yolda bana bunu söylemişlerdi) ama kısacık bir sürede böylesine değer verdiğim kadınla bu kadar yakın olabileceğini düşünmemiştim. Yeterince kafam karışmış, kendimi unutmuştum; o arada her şey karmakarışık olunca, yanlış bir çiftin arasına girdim; Lotte de çabucak bir düzen oluşturmak için beni çekip çevirmek zorunda kaldı.

Epeydir ufku aydınlattığını gördüğümüz ve benim için her zaman havanın soğuması anlamına gelen şimşek daha kuvvetli çakmaya başladı, gök gürültüsü müziği bastırdığında dans henüz bitmemişti. Üç hanımefendi sıradan ayrılıp koştular, kavalyeleri onları takip etti; düzen bozulmuş, müzik susmuştu. Bir eğlencede korkunç bir şey ya da talihsizlik olduğunda, bizde de her zamankinden daha güçlü bir etki uyandırır; kısmen her zamankinden farklı olarak kısmen kendini çok canlı bir şekilde hissettiren zıtlıktan dolayı, kısmen de duyularımızın algısı açıldığı için, yani bir etkiyi daha hızlı aldığımız için çok fazla şaşırmamız normaldir. Birçok hanımefendide oluşan tuhaf yüz ifadesini bu gerekçelere bağlıyorum. En akıllısı sırtını köşeye dayamış oturuyor, başını yanındaki kucağa bastırıyordu. Bir üçüncüsü ikisinin arasına sokulmuş, binlerce gözyaşıyla küçük kız kardeşlerine sarılıyordu. Bazıları eve gitmek istedi. Ne yaptıklarını pek bilmeyen diğerleriyse, baskı altındaki güzellerin dudaklarından dökülen korku dualarından kendilerine pay çıkarmakla meşguldü. Beylerimizin birkaçı huzurla pipo içmek için aşağı inmişlerdi; eğlenceyi düzenleyen kişinin bizi panjurları ve perdeleri olan bir odaya yönlendirmeyi akıl etmesine geri kalan grup itiraz etmedi. Lotte sandalyelerden bir daire oluşturmakla uğraşıyordu; oyun hakkında bilgi verebilmek için sandalyelere oturmamızı rica etti.

Sağlam bir ödül beklentisinde olan bazılarının küçük ağızlarını büzdüklerini ve gerindiklerini gördüm. “Sayı sayma oynuyoruz!” dedi. “Şimdi dikkatli olun! Sağdan sola doğru dairenin etrafında dolanıyorum ve siz de halkada denk gelen sayıyı sırayla söylüyorsunuz, bir orman yangını gibi ilerlemeli, duraksayan ve yanılan bir tokat yer, bine kadar bu böylece devam edecek.” Evet, şimdi oyun eğlenceli gelmişti: Açtığı kollarıyla dairenin etrafında dolandı. Birinci başladı: “Bir.” Yanındaki: “İki.” Sonra: “Üç.” Böyle böyle devam etti. Sonra daha hızlı, daha hızlı dönmeye başladı; o an birisi şaşırdı: Pat! Bir tokat geldi! Ve gülüşmelerle birlikte diğeri de geldi: Pat! Sonra sürekli hızlanarak devam edildi. Ben bile iki kere ağzıma şaplak yedim ve bana atılan şaplakların diğerlerinden daha güçlü olduğunu büyük bir keyifle fark ettiğimi düşündüm. Ortak bir kahkaha ve karmaşa bine kadar sayılmadan oyunu sonlandırmıştı. En samimileri birer birer yana çekildiler, fırtına dinmişti, ben de salona kadar Lotte’nin peşinden gittim. Yolda bana, “Tokat sayesinde havayı ve her şeyi unuttular!” dedi. Ona cevap veremedim. “Ben de” diye devam etti, “en yüreksizlerden biriydim, diğerlerine cesaret vermek için kendimi yürekli biri gibi gösterince cesaretlendim.” Pencereye yaklaştık. Gök gürültüsü artık duyulmuyordu, muhteşem bir yağmur sesi toprakta hışırdıyordu, iç açıcı güzel bir koku sıcak havanın tüm yoğunluğu ile bize kadar geliyordu. Dirseklerine dayanmış şekilde duruyordu Lotte, bakışları etrafta dolaştı; gökyüzüne ve bana baktı, gözlerinin yaşla dolduğunu gördüm, elini benimkinin üzerine koydu ve “Klopstock!” dedi. Aynı anda onun aklından geçen muhteşem şiiri hatırladım ve bu parolayla üzerime döktüğü duygu akışına daldım. Dayanamayıp eğildim, haz dolu gözyaşları içinde elini öptüm. Ve ardından gözlerine baktım tekrar... Ey asil soylu! O bakıştaki ilahiliği keşke görebilseydin; sıklıkla kutsallığı çiğnenen ismini bir daha asla başkasından duymak istemem!

19 Haziran

En son ne anlattığımı, hikâyemin neresinde kaldığımı bilmiyorum, bildiğim, gecenin ikisinde yattığımdı; yazmak yerine karşına geçip anlatabilseydim belki de seni sabaha kadar uyutmazdım.

Balodan dönerken neler oldu daha anlatmadım, bunun için bugün de pek istekli değilim.

Gün doğumu muhteşemdi. Ormanda çiseleyen yağmur ve etraftaki insanı canlandıran tarlalar! Faytondaki kızlar uykuya daldı. Benim de onlara katılmak isteyip istemediğimi sordu Lotte bana; onun yüzünden kendimi sıkmamalıymışım. “Bu gözlerin açık olduğunu gördüğüm sürece” dedim gözlerimi ondan ayırmadan, “böyle bir ihtimal olamaz.” Ve ikimiz de Lotte’nin evinin kapısına kadar dayandık, hizmetçi yavaşça kapıyı açtığında Lotte’nin sorusu üzerine, babasıyla küçüklerin iyi olduklarını ve henüz uyanmadıklarını söyledi. Ayrılırken aynı gün onu görebilme talebimi ilettim, o da kabul etti; böylece ben de tekrar uğradım. O zamandan beri güneş, ay ve yıldızlar sakince görevlerini yerine getiriyorlar, bense geceyle gündüzü ayırt edemiyorum, gözüm dünyayı görmüyor.

21 Haziran

Tanrı’nın azizlerine sunduğu günler kadar güzel günler yaşıyorum; bundan böyle bana ne olursa olsun en saf sevinçlerin keyfini sürmediğimi söyleyemem. Benim Wahlheim’ımı biliyorsun artık; oraya iyice yerleştim, oradan Lotte’ye ulaşmak için de sadece yarım saat gerekiyor, orada insana bahşedilen tüm mutluluğu hissediyorum.

Wahlheim’ı gezintilerimin hedefi olarak seçtiğimde cennete bu kadar yaklaşacağım hiç aklıma gelmezdi! Artık bütün arzularımı sarmalayan av köşkünü, uzun yürüyüşlerimde kâh dağların yakınından kâh ovadan kâh nehrin ötesinden defalarca gördüm!

Sevgili Wilhelm, insanların uzaklara gitmeye, yeni keşifler yapmaya, ufkunu genişletmeye can atmaları konusunu etraflıca düşündüm; sonra da yine sınırlamalara uysalca teslim olup alışkanlığın yolundan öylece gitmek ve sağla solla ilgilenmeden sadece içgüdüyle davranmak konusunda da kafa yordum.

Harika bir duygu: Buraya gelip tepelerden güzel vadiye baktığım zaman etraf beni nasıl da kendine çekmişti. Oradaki koru! Ah, keşke onun gölgelerine karışabilseydim! Oradaki dağın zirvesi! Ah, oradan göz alabildiğine uzanan bölgeye bakabilseydim! Birbiriyle zincirlenen tepeler ve gizli kalmış vadiler! Ah, içlerinde kendimi kaybedebilseydim! Alelacele oraya gidip dönmüş ama umduğumu bulamamıştım. Ey, gelecek kadar uzak olan mesafe! Şafağın söktüğü muazzam bir bütünlük ruhumuzun önünde dinleniyor, algılarımız bakışlarımız gibi onun içine karışıyor, sonra da özlem duyuyoruz. Ah! Bütün varlığımızı büyük, muhteşem, tek bir duygunun hazzıyla doldurmaya adıyoruz. Ah! Oraya çabucak varsak, orası burası olsa, her şey eskisi gibi olur ve yoksulluğumuzun, sınırlılığımızın içinde kalırız, ruhumuz kaçırılmış nimetlerin özlemiyle yanar.

Böylece en huzursuz avare yine anavatanının özlemini duyar ve koskoca dünyada aradığı hazzı kulübesinde, eşinin göğsünde, çocuklarının etrafında, onları geçindirmekte bulur.

Sabahları güneşin doğmasıyla dışarı çıkıp Wahlheim’ıma ve oradaki lokantaya gittiğimde, tatlı bezelyeleri kendim topluyorum, oturup bezelyeleri ayıklarken arada da Homeros’umu okuyorum. Sonra da küçük mutfakta seçtiğim bir tencereye tereyağını ekleyip bezelyeleri ateşe koyuyor ve üzerini kapatıyorum, arasıra oraya oturup tencereyi sallıyorum: O anda kendimi domuzları katledip parçalayan ve kızartan Penelope’nin8 kibirli hovardaları kadar dinç hissediyorum. Böylesine huzurlu, gerçek duygularla dolu olmam, Tanrı’ya şükürler olsun, ataerkil yaşamın hayat tarzıma yapmacıklık sokmadan dokuyabildiği özelliklerinden başka bir şey değil.

Kendi yetiştirdiği lahanayı sofraya getiren ve sadece lahanayı değil, bütün güzel günleri, onu diktiği güzel sabahı, onu suladığı sıcacık akşamları hatırlayıp onun büyüyüp gelişmesine sevinerek her an her şeyin keyfini çıkaran insanın basit, masum hazlarını yüreğimin hissedebiliyor olması beni nasıl da mutlu ediyor.

29 Haziran

Evvelsi gün şehirden buraya yargıç için bir hekim geldi, beni Lotte’nin küçüklerinden birkaçının üstüme tırmandığı, diğerlerinin de bana sataştığı, onları gıdıklayınca hep birlikte büyük bir çığlık attığımız sırada yerde buldu. Yobaz bir kukla olan doktor, konuşmasının arasında manşetlerini kıvırıyor ve gömleğinin fırfırlarını durmadan çekiştiriyordu, davranışımı aklı başında bir adamın saygınlığına yakıştıramamıştı; bunu burnunun sinirli hareketlerinden anladım. Ama hiçbir şekilde rahatsızlık duymadan, onu çok akıllıca meselelerle baş başa bırakıp çocukların yıktıkları iskambil kâğıdından evleri tekrar yapmaya başladım. Doktor sonrasında şehirde etrafı dolaşıp yargıcın çocuklarının yeterince yaramaz olduklarından şikâyet etmiş ve Werther’in de onları tamamen şımarttığını eklemiş.

Evet, sevgili Wilhelm, yeryüzünde yüreğime en yakın olanlar çocuklar. Onları izlediğimde küçücük şeylerde tüm erdemlerin özünü, bütün güçlerin tohumunu görüyorum, inatçılıklarında içinde gelecekteki karakterlerinin sağlamlığı ve metaneti, şımarıklıklarında dünyanın tehlikelerinin iyi mizahın haşarılığı ve hafifliğiyle ustaca aşıldığı, hiçbir şeyin bozulmamış olduğu, tümüyle bütünlük içinde olduğu görülüyor! Ardından daima, sürekli insanların eğitmenlerinin altın sözlerini tekrarlıyorum: “Bunlardan hiçbiri gibi olmazsanız!..” Şimdiyse, can dostum, bizimle eşit olan, örnek almamız gereken çocuklara biz kul muamelesi yapıyoruz. Onların istekleri olamaz mı? Sanki bizim yok mu? Hem bizi ayrıcalıklı kılan şey ne ki? Çünkü biz yaşça daha büyük ve zekiyiz! Ulu Tanrım, gökyüzünden yaşlı çocukları ve genç çocukları görüyorsun; daha fazlasını değil. Hangisinin seni daha fazla neşelendirdiğini uzun zaman önce Oğlun müjdelemişti. O’na inanıyorlar, lakin O’nu dinlemiyorlar. Bu da eski bir şey! Ve çocuklarını kendilerine göre eğitiyorlar… Adieu9 Wilhelm! Bu konuda gevezeliğe daha fazla devam etmek istemiyorum.

1 Temmuz

Lotte’nin hasta bir insan için ne kadar gerekli olduğunu, hasta yatağında sararıp solan birinden daha kötü durumda olan yüreğimde hissedebiliyorum. O, doktorların ifadesine göre ölmek üzere olan, bu son anında da Lotte’nin yanında olmasını isteyen, Tanrı’nın yolunda bir kadının yanında birkaç gün geçirmek üzere şehirde kalacak. Geçen hafta onunla birlikte St. ...’nin papazını ziyarete gittik; buradan bir saatlik mesafedeki dağda bulunan bir köy. Dörde doğru oraya vardık. Lotte kendinden küçük kardeşini de yanına almıştı. İki yüksek ceviz ağacının gölgelediği papazın evinin avlusuna girdiğimizde, yaşlı ve iyi yürekli adam giriş kapısının önündeki bankta oturuyordu, Lotte’yi görünce canlandı, topuzlu bastonunu unutup onu karşılamak için tüm cesaretle ayağa kalktı. Lotte ona doğru koştu, yanına oturduktan sonra onu da oturması için zorladı; babasından çok selam getirmişti. Papazın pasaklı ve yaramaz veledini okşayıp öptü. İhtiyarla nasıl ilgilendiğini, yarı sağır kulaklarıyla net bir şekilde duyulabilmesi için sesini yükseltişini, beklenmedik bir şekilde ölen genç, sağlam insanları, Karlsbade’nin mükemmelliğini ve bu yaz oraya gitme kararını övüşünü, onu son defa gördüğünden çok daha fazla neşeli, çok daha iyi gördüğünü ona anlatışını görmeliydin. Bu arada ben de papazın eşine nezaketimi göstermiştim. Yaşlı adam oldukça neşelenmişti, bize hoş bir gölge yapan harika ceviz ağaçlarını övmeden duramadığım için, zorlanmasına rağmen bunun hikâyesini bize anlatmaya başladı. “Yaşlı olanı” dedi, “kimin diktiğini bilmiyoruz; bazıları o papaz diyor, diğerleri şu papaz. Ama orada, arkada daha genç olan ağaç, ekimde elli yaşına girecek olan karımla yaşıt. Babası kızının doğduğu akşamın sabahı ekmiş onu. Benden önceki papazdı; ağacı ne kadar çok sevdiği anlatılamaz; benim için de kesinlikle çok değerli. Yirmi yedi yıl önce fakir bir öğrenci olarak ilk defa bu çiftliğe geldiğimde, eşim bir kirişin üzerinde oturmuş örgü örüyordu.” Lotte kızını sordu; ihtiyar, Bay Schmidt ile çayıra, işçilerin yanına gittiğini söyledi ve hikâyesine devam ederek selefinin ve kızının yavaş yavaş onu nasıl sevdiğini, önce papaz vekili sonra da halefi oluşunu anlattı. Hikâye, papazın genç kızıyla adı geçen Bay Schmidt bahçeden geçip bize doğru gelinceye kadar bitmemişti. Kız, Lotte’yi içten bir sıcaklıkla karşıladı; onu beğendiğimi söylemeliyim; köyde kısa süre sohbet edilebilecek, canı tez, erken gelişmiş bir esmer. Sevgilisi (zira Bay Schmidt kendisini hemen böyle tanıttı), Lotte onu da konuşmaya dahil etmeye çalışsa da konuşmaya katılmayan, sakin, nazik bir insan. Beni en çok üzen şey; yüz ifadesinde, iletişim kurmasını engelleyen sınırlı zekâsından ziyade bencil ve sohbeti kötü biri olduğunu fark etmem oldu. Sonrasında maalesef bu açık bir şekilde ortaya çıktı; papazın kızı Friederike yürürken Lotte’yle ve fırsat buldukça da benimle yürüyordu, aslında kahverengimsi olan bayın yüzü iyice kararınca Lotte kolumdan hafifçe çekip Friederike’yle çok fazla ilgilendiğimi ima etti. İnsanların birbirini rahatsız etmeleri, en çok da hayatın baharındaki genç insanların, hayatın bütün zevkine en açık olabildikleri zamanlarda, iyi oldukları birkaç güzel günü birbirlerine surat asıp zehir ediyor olmaları ve yeri doldurulamaz şeyleri savurduklarını çok geç anlamaları canımı sıkıyor. Bu zoruma gitti; akşama doğru papazın evine döndüğümüzde bir masada oturup süt içerken, dünyanın acıları ve sevinçleri konusu açılınca söze girip kötü ruh haliyle ilgili samimi bir şekilde konuşmaktan kendimi alamadım. “Biz insanlar sık sık şikâyet ediyoruz” diye başladım söze, “iyi günlerin çok az ama kötü günlerin çok fazla olduğu düşüncesini haksızlık olarak görüyorum. Tanrı’nın bize günlük olarak sunduğu iyi şeylerin keyfini açıkyüreklilikle sürebilseydik, başımıza bir kötülük geldiğinde buna katlanacak yeterli güce de sahip olurduk.” Papazın karısı, “Lakin kendimize hâkim olacak yüreğe sahip değiliz” diye cevap verdi, “her şey bedenimizin sağlıklı olmasına bağlı! Sağlıklı olmayan birisine hiçbir yer uygun olmaz.” Ona bu konuda hak verdim. “O zaman” diye devam ettim, “bunu bir hastalık olarak görmeli ve buna bir çare olup olmadığını sormalıyız.” “Ancak bu kadar güzel söylenir” dedi Lotte, “en azından birçok şeyin bize bağlı olduğuna inanıyorum. Bunu kendimden biliyorum. Birine kafayı takarsam ve canımı sıktıysa fırlayıp bahçeye gider, birkaç dans şarkısı söylerim; hemen sıkıntım geçer.” “Söylemek istediğim şey buydu” cevabını verdim, “kötü ruh hali tamamen uyuşukluk gibidir, hatta uyuşukluğun bir türüdür. Doğamız buna çok uygundur, kendimizi toparlamak için sadece bir kere güce sahip olursak her şey yoluna girer ve çalışırken gerçek bir keyfin içinde buluruz kendimizi.” Friederike büyük bir dikkatle dinliyordu ama genç adam, insanın kendisini kontrol edemediğini, en az da duygularına hükmedebildiğini söyleyerek itiraz etti. “Buradaki sorun hoş olmayan bir duygudur” diye cevapladım. “Herkesin kurtulmaktan hoşlanacağı ve hiç kimsenin deneyinceye kadar gücünün nereye kadar gideceğini bilmediği bir duygu. Hasta olan birisinin bütün doktorlara başvuracağı ve arzuladığı sağlığa kavuşmak için en büyük teslimiyeti, en acı ilaçları bile reddetmeyeceği kesindir.” Söylemimize katılmak için saygıdeğer yaşlı adamın dinleme çabasını fark edince konuşmayı ona yöneltip sesimi yükselttim. “Birçok ahlaksızlığa karşı vaaz veriliyor” dedim. “Vaaz kürsüsünden kötü ruh haliyle ilgili bir şeyler söylendiğini hiç duymadım.”10 “Şehirdeki papazlar bunu yapsın” dedi ihtiyar. “Köylülerin kötü ruh hali anlayışları yoktur; lakin arasıra karısı için ve zavallı yargıç için bir ders olması pek de zararlı olmazdı.” Herkes güldü, o da söylemimizi uzunca bir süre kesintiye uğratacak öksürük nöbetine tutuluncaya kadar yürekten katıldı. Bunun üzerine genç adam sözü tekrar aldı: “Siz kötü mizahı aşağılık bir şey gibi gösterdiniz; bana öyle geliyor ki bu çok abartılı.” “Hiçbir şekilde değil” diye cevapladım, “eğer kendisine ve yakınındakine zarar veriyorsa bu ifadeyi hak eder. Bizim birbirimizi mutlu edemediğimiz yeterli değil midir? Her kalbin arasıra kendisine sağlayabildiği eğlenceyi birbirimizin elinden almak zorunda mıyız? Hadi bana kötü ruh halinde olan ama bunu gizleyip terbiyeli bir şekilde etrafındaki neşeyi bozmayan bir insan gösterin! Ya da bu, daha çok delice bir kibirle alevlendirilen, her zaman bir kıskançlıkla ilintili olan kendi kendimizden hoşnut olmamamızın içsel bir kızgınlığı değil mi? Dayanılmaz olan; mutlu etmediğimiz insanları mutlu görmek.” Onunla konuşurken heyecanımı gören Lotte’nin gülümsemesi ve Friederike’nin gözündeki bir damla yaş beni konuşmaya devam etmek için kamçıladı. “İçlerinde filizlenen basit sevinçleri çalmak için bir kalp üzerinde sahip oldukları gücü kullananların vay haline!” dedim. “Ne tüm hediyeler ne de dünyanın tüm nimetleri bir zalimin hasetçe huzursuzluğunun bize zehir ettiği bir anlık zevkin yerini tutar.”

Tüm kalbim o anla doluydu; geçmişteki pek çok şeyin hatırası ruhumu zorladığında gözlerim yaşla doldu.

“Şunu insan her gün kendisine söylese keşke” diye haykırdım. “Arkadaşlarınla birlikte olmanın keyfini çıkardıktan sonra sevinmelerine izin vermek ve mutluluklarını artırmaktan başka hiçbir şey yapmaya gücün yetmez. Ruhlarına korkutucu bir tutkuyla işkence edilip acıyla sarsılmışsa, onlara bir nebze teselli vermeyi başarabilir misin?

Ve en son olarak, güzel günlerde incittiği yaratığa çok kötü bir hastalık musallat olduğunda, acınası bir tükenmişlik içinde, boş gözlerle gökyüzüne bakarak orada yatar, solgun alnındaki ecel teri akıp gider ve sen yatağın önünde lanetlenmiş biri gibi, bütün varlığınla hiçbir şey yapmadan en derin duygular içinde dikilirsin. Ve korku içini kemirirken her şeyi feda etmek istediğin, son yolculuğuna hazırlanan o yaratığa bir damla güç, bir kıvılcım cesaret verebilmek istersin.”

Benim de içinde olduğum böyle bir sahnenin anısı, bu sözleri söylerken bütün şiddetiyle üzerime çökmüştü. Gözlerimin önüne bir mendil tutup hepsinden uzaklaştım ancak gitmemiz gerektiğini söyleyen Lotte’nin sesi beni kendime getirdi. Yolda her şeye böyle hararetle katılmam konusunda beni eleştirdi, kendimi mahvedebilirmişim! Kendimi korumalıymışım! Ey, meleğim! Senin hatırın için yaşamak zorundayım!

6 Temmuz

O her zaman, ölmekte olan arkadaşının yanındadır, her zaman aynıdır, daima hazır olan nurlu varlık, nereye baksa acıları dindirir, mutluluk verir. Dün akşam Mariane ve küçük Malchen ile gezintiye çıkacağını biliyordum, yollarına çıktım, birlikte yürüdük. Bir buçuk saatlik bir yol katettikten sonra şehre doğru yöneldik ve benim için zaten değerli olan ama şimdi bin kat daha değerlenen çeşmeye geldik. Lotte küçük bir duvarın üzerine oturdu, biz önünde ayaktaydık. Etrafıma baktım, ah, kalbimin çok yalnız olduğu o anlar gözümde tekrar canlandı. “Sevgili çeşme” dedim, “o zamandan beri serinliğinde dinlenmedim, aceleyle geçerken bazen seni görmedim bile.” Aşağı baktım ve Malchen’in elindeki bir bardak suya odaklanmış halde yukarı çıktığını gördüm. Lotte’ye baktığımda onda hoşlandığım ne varsa gördüm. O sırada Malchen gelmişti. Mariane bardağı ondan almak istedi: “Hayır!” diye bağırdı çocuk çok tatlı bir ifadeyle. “Hayır Lotte, önce sen içmelisin!” Sesindeki doğruluk ve iyilik beni duygularımı ifade edemeyeceğim kadar büyülemişti, onu yerden alıp içtenlikle öperken bağırıp ağlamaya başladı çocuk. “Kötü bir şey yaptınız” dedi Lotte. Etkilenmiştim. “Gel Malchen” diye devam etti, elinden tutup merdivenlerden aşağı indirirken. “Serin kaynak suyuyla çabuk çabuk yıkan, hiçbir şeycik olmaz.” Orada durup küçüğün; bütün kirlerin mucizevi kaynakla temizleneceği ve çirkin bir sakalın çıkmasının utanç verici olacağı inancıyla yorulmak bilmeyen bir gayretle yanaklarını ovuşunu izledim. Lotte, “Bu kadarı yeter!” dediğinde, çocuk sanki biraz daha devam ederse daha iyi olacakmış gibi gayretle yıkanmaya devam ediyordu. Hiçbir vaftiz töreninde bu kadar saygıya şahit olmadığımı sana söylemeliyim Wilhelm. Lotte yukarı geldiğinde, kendini bir ulusu günahlarından kurtarmaya adamış bir peygambermişçesine onun ayaklarına kapanmak istedim.

Akşam, yüreğimin sevinciyle zeki birisi olduğu için insani hislerine güvendiğim bir adama olayı anlatmadan edemedim; ama nasıl bir izlenim bıraktım? Bunun Lotte’nin açısında çok kötü olabileceğini söyledi; çocukların hiçbir şekilde kandırılmaması gerekiyormuş; buna benzer şeyler çocukların erken yaşta korunması gereken sayısız hataya ve boş inanışlara sebep olurmuş. Adamın yalnızca sekiz gün önce vaftiz töreni yaptırdığı aklıma gelince boş verip yüreğimdeki doğruya sadık kaldım: Dostça bir yanılsama içinde başımızı döndürdüğünde bizi çok mutlu eden Tanrı bize nasıl davranıyorsa, biz de çocuklara öyle davranmalıyız.

8 Temmuz

İnsan nasıl da çocuktur! Karşısındakinin bakışına nasıl da hasret duyar! İnsan nasıl da çocuktur! Wahlheim’a gitmiştik. Kadınlar arabayla geldiler, yürüyüşümüz sırasında Lotte’nin siyah gözlerinde sanki… Ben bir budalayım, beni affet! Onları görmeliydin, o gözleri. Kısa kesiyorum (zira gözler uykuya yenik düştü): Düşle; kadınlar arabaya bindiler, genç W., Selstadt, Audran ve de ben faytonun yanında dikiliyoruz. Hanımlar arabanın kapısından beylerle konuşuyorlar, oldukça huzurlu ve rahatlar. Ben de Lotte’nin gözlerini arıyorum: Ah, onlar birinden diğerine geziniyordu! Ama bana! Bana! Bana! Sadece ona teslim olmuş orada dikilene değmiyorlardı! Kalbim ona binlerce elveda diyor! Ama o bana bakmıyor! Fayton geçip giderken gözümden bir damla yaş akıyor. Arkasından bakıyorum ve Lotte’nin başlığının sarsıntıdan dışarı sarktığını görüyorum, sonra bakmak için dönüyor. Ah! Bana mı bakıyor? Sevgili dostum! Bu belirsizlik içinde yüzüyorum; tesellim bu benim: Belki de dönüp bana bakmıştır! Belki de! İyi geceler! Ah, ben nasıl bir çocuğum!

10 Temmuz

Dostlar arasında ondan konuşulduğunda takındığım aptalca hali görmelisin! Hele ki bana onu beğenip beğenmediğimi sorduklarında... Beğenmek! Bu kelimeden ölesiye nefret ediyorum. Lotte’yi beğenen ama onun tüm duygularıyla, tüm hisleriyle dolup taşmayan nasıl bir insan olabilir ki? Beğenmek! Beğenmek! Geçenlerde biri bana Ossian’ı beğenip beğenmediğimi sordu!

11 Temmuz

Bayan M.’nin durumu çok kötü; Lotte ile birlikte hüzünlenip yaşaması için dua ediyorum. Onu çok nadir bir kız arkadaşıyla görüyorum, bugün de bana harika bir olay anlattı: Yaşlı M., karısına hayatı zindan eden açgözlü ve hırslı bir cimriymiş; kadın buna rağmen geçinmenin bir yolunu bulmuş. Birkaç gün önce doktor onun hayatından ümidi kesince, kadın eşini getirtmiş (Lotte odadaymış) ve ona şöyle demiş: “Ölümümden sonra şaşkınlık ve sıkıntı yaratabilecek bir şeyi itiraf etmeliyim. Şimdiye kadar mümkün olduğu kadar düzenli ve tutumlu bir şekilde ev işlerini yerine getirdim; ama bu otuz yıl içinde seni aldattığım için beni affedersin. Evliliğimizin başında mutfak masrafını ve evle ilgili diğer harcamaları karşılamak için çok az bir miktar para belirlemiştin. Evin giderleri arttığında ve işimiz büyüdüğünde de haftalık harçlığımı şartlara uygun olarak çoğaltmak için bir girişimde bulunmamıştın; kısacası harcamaların çok olduğu zamanlar bile yedi gulden11 ile bir hafta idare etmemi istiyordun.

İtiraz etmeden kabul ettim, kalanını her hafta kasaya giren paradan alıyordum, hiç kimse eşinin kasadan para çalabileceğini tahmin etmiyordu. Hiçbir şeyi boşuna harcamadım, benden sonra evi yönetecek olan kişi bir çare üretemediğinde, ilk eşinin bu şekilde geçindiğine dair ısrar etme ihtimalin olmasa, bu itirafı yapmadan huzurla ebediyete göçerdim.”

Lotte ile masrafların belki de iki misli olduğu yerde yedi guldenin yeterli olmasının arkasında bir şeyin gizlenmiş olmasından kuşkulanmayan insan aklının inanılmaz körlüğü hakkında konuştuk. Ama ben bile peygamberin ebedi yağ kandilini evlerinde şaşırmadan kabul edebilecek insanlar tanımıştım.

13 Temmuz

Hayır, kendimi kandırmıyorum! Siyah gözlerinde kaderime ve bana karşı gerçek ilgiyi okuyorum. Evet, hissediyorum ve bunun için de yüreğime güvenebilirim –ah, bu sözlerde cenneti anlatmama izin var mı, anlatabilir miyim?– O beni seviyor!

Beni seviyor! Ve kendimin ne kadar değerli olduğunu hissediyorum –sana bunu herhalde söyleyebilirim, böyle şeyleri anlarsın sen– beni sevdiğinden beri kendime tapıyorum!

Kibir mi yoksa gerçek aşkın duygusu mu bu? Lotte’nin yüreğinde bir yeri olmasından korktuğum kişiyi tanımıyorum. Ama yine de o nişanlısından bahsettiği zaman –öylesine içten, öylesine sevgiyle bahsettiğinde– o an ben, onuruyla saygınlığını yitirmiş ve kılıcı elinden alınmış biri gibi oluyorum.

16 Temmuz

Ah, parmağım yanlışlıkla onunkine değdiğinde ve ayaklarımız masanın altında buluştuğunda nasıl da kanım coşkuyla bütün damarlarımdan akıyor! Ateşe değmiş gibi geri çekiliyorum, sonra gizli bir güç beni yine öne çekiyor. Bütün duygular başımı öylesine döndürüyor ki... Ah! Onun masum, önyargısız ruhu, küçük yakınlaşmaların bana ne kadar acı verdiğini hissetmiyor. Sohbet ederken elini elimin üzerine koyduğunda ve konuşmaya duyduğu ilgiyle bana daha yaklaştığında ağzının ilahi nefesi dudaklarıma ulaşabildiğinde; sanki havaya karışmışım da içinde kaybolmuşum gibi geliyor. Ve Wilhelm! Bir gün bu cennete, bu güvene sığınmaya bir cesaret etsem! Sen beni anlıyorsun. Hayır, yüreğim o kadar kötü değil! Zayıf! Oldukça zayıf! Ama bu da kötülük anlamına gelmiyor mu? O benim için kutsal. Onun varlığında bütün arzular susuyor. Onun yanındayken bana ne oluyor asla bilmiyorum; sanki ruhum bütün sinirlerimi ters yüz ediyor gibi. Bir meleğin gücüyle piyanoda çaldığı bir melodisi var, öylesine basit ve o kadar ruha hitap ediyor ki... Bu onun en sevdiği şarkı ve daha ilk notaya bastığında beni tüm acı, kargaşa ve tuhaf düşüncelerden uzaklaştırıyor.

Eski müziğin sihirli gücünde tüm sözcükler bana sarsıcı geliyor. Basit bir ilahinin etkisinde eridiğim gibi etkileniyorum! Ve ekseriyetle alnıma bir kurşun sıkmak istediğimde, onu tam zamanında çalmasını biliyor! Ruhumun karanlığı ve yanılgısı dağılıyor ve tekrar daha özgürce nefes alıyorum.

18 Temmuz

Wilhelm, yüreğimize aşksız dünya yakışır mı? Bir sihirli lambanın ışıksız hiçbir değeri olmaz! Küçük lambayı içeri getirir getirmez beyaz duvarda rengârenk resimler sana görünür olur! Gelip geçen hayalet gölgelerden başka bir şey olmasa da her zaman bizi mutlu eder, yeniyetme çocuklar gibi önünde durup baktığımızda muhteşem görüntüler bizi büyüler. Bugün Lotte’ye gidemedim, reddedemeyeceğim bir grup beni alıkoydu. Ne yapmalıydım? Hizmetçimi, sadece onun yanına gitmiş bir insanın benim etrafımda olması için, ona gönderdim. Onu nasıl bir sabırsızlıkla bekledim, nasıl da sevinçle karşıladım! Utanmasaydım başını tutup öpecektim.

Güneşe bırakıldığında ışınlarını çekerek gece bir süre ışık veren Bonon taşından bahsederler. Hizmetçi delikanlı da benim için aynı şeydi. Lotte’nin bakışlarının onun yüzüne, yanaklarına, ceketinin düğmelerine ve Surtout’un12 yakasına dokunduğu duygusu bende her şeyi çok kutsal, çok değerli kıldı! O an binlerce taler13 veren olsa da delikanlıyı vermezdim. Onun yakınında kendimi çok iyi hissettim. Buna gülersen, seni Tanrı’ya havale ederim. Wilhelm, iyi hissetmemizin sebebi hayalet gölgeler değil mi?

19 Temmuz

Uyandığımda kendimi neşelendirmek için güzel güneşe bakıp “Onu göreceğim!” diye bağırıyorum sabahları. “Onu göreceğim!” Ve bütün gün artık başka bir dileğim olmuyor. Her şey, her şey gerçekleşmesi beklenen bu umutla yitip gidiyor.

20 Temmuz

Benim ...’ye giden elçiyle olmam gerektiği görüşünüze katılmıyorum. Artık birisinin yönetiminde olmayı sevmiyorum, üstelik hepimiz adamın aksi biri olduğunu biliyoruz. Annemin beni aktif bir işte görmek istediğini söylüyorsun, bu beni güldürdü. Şu an aktif değil miyim ki? Ha bezelye saymışım, ha mercimek; ikisi de temelde aynı değil mi? Dünyadaki her şey sahtekârlıkla sonuçlanıyor ve başkalarının uğruna, kendi tutkusu, kendi ihtiyacı olmadan, para, onur ya da başka bir şey için didinen insan her zaman budaladır.

24 Temmuz

Resim yapmayı ihmal etmememi çok önemsediğin için, sana bir süredir resim yapmadığımı söylemektense meseleyi geçiştirmeyi tercih ediyorum.

Daha önce bu kadar mutlu değildim. Hiçbir zaman minik bir taştan, minik bir çimene kadar doğaya olan duygularım tam ve içsel değildi. Ve yine de kendimi nasıl ifade edeceğimi bilemiyorum, yaratıcı gücüm o kadar zayıf ki bir taslak oluşturamadığım için her şey ruhumun önünde yüzüyor ve bulanıklaşıyor; ama killi toprak veya balmumu olsa muhtemelen bir şey oluşturabilirdim sanıyorum. Bu durum uzarsa kil alıp yoğuracağım, sonunda keke benzeyecek olsa bile!

Lotte’nin portresine üç kere başladım, üçünde de saçmaladım; bir süre önceki çalışmalarımda çok başarılı olduğum için, bu durum canımı çok fazla sıktı. Bunun üzerine onun siluet portresini yaptım, bu da benim için yeterli olmalı.

26 Temmuz

Evet, sevgili Lotte, her şeyi temin etmek ve yerine getirmek istiyorum; yeter ki bana böyle görevler verin. Sizden bir şey rica ediyorum: Bana yazdığınız mektuplara artık kum serpmeyin. Bugün mektubunuzu çabucak dudağıma götürünce dişlerim gıcırdadı.

26 Temmuz

Bazen onu çok sık görmemeyi planlıyorum. Evet, bunu uygulayabilecek biri var mı ki? Her gün günaha giriyor ve kendime azizler adına söz veriyorum, yarın bir kez olsun uzak durmalısın diye. Ancak sabah olduğunda, gene karşı konulmaz bir sebep buluyor ve ne olduğunu anlamadan onun yanında buluyorum kendimi. Ya akşamdan, “Yarın geliyorsunuz, değil mi?” diyordur; o zaman kim uzak kalabilir ki? Ya da bana bir görev vermiştir, ben de ona cevabı kendim götürmeyi uygun bulmuşumdur. Ya da gün o kadar güzeldir ki Wahlheim’a gitmişimdir, oraya varınca da ona ulaşmak için sadece yarım saate ihtiyacım oluyor! Çok yakınımdır. Hop, bir çırpıda oradayımdır. Büyükannemin Magnetenberg14 ile ilgili bir masalı vardı: Dağa çok yaklaşan gemilerin aniden bütün demir aksamları çekilir, çiviler dağlara doğru uçarmış ve acı içindeki zavallılar da birbiri üstüne düşen kalaslar arasında karaya otururlarmış.

30 Temmuz

Albert geldi ve ben buradan gideceğim; o en iyi, en asil insan olsa, kendimi her yönden onun altında görmeye hazır olsam, yine de onu bu kadar çok mükemmelliğe sahip olarak önümde görmek dayanılmaz olurdu. Yeter… Wilhelm, damat adayı burada! Terbiyeli, sevilen, iyi davranılması gereken bir adam. Neyse ki karşılama sırasında yoktum! Bu benim kalbimi parçalardı. Çok da saygıdeğer, hem ben yanlarındayken Lotte’yi bir kere bile öpmedi. Tanrı bunun mükâfatını versin ona! Kıza gösterdiği saygının hatırına onu sevmeliyim. Bana karşı çok iyi davranıyor, bunun kendi hissiyatından daha ziyade Lotte’nin işi olduğunu tahmin ediyorum; zira kadınlar bu noktada nazik ve haklıdırlar; iki hayran iyi bir algı içinde birbirlerini kabul edebiliyorlarsa, kazanan her zaman kadındır, böyle bir şey de nadiren mümkün oluyor.

Bu arada şunu söylemeliyim ki Albert’ten saygımı esirgemem. Onun dışarıdan sakin görünüşü, benim karakterimin gizlenemeyen huzursuzluğuna çok canlı bir şekilde aykırı düşüyor. Çok fazla duygulu ve Lotte’nin değerini biliyor. Morali nadiren bozuk gibi görünüyor ve biliyorsun, bu benim insanlarda en çok nefret ettiğim kusurdur.

Akıllı bir insan olduğumu düşünüyor; benim Lotte’ye bağlılığım, onun bütün eylemlerinde duyduğum sıcacık neşem, onun zaferini artırıyor ve Lotte’yi daha çok sevmesine yol açıyor. Ufak kıskançlıklarla ona acı çektirip çektirmemesini bir tarafa bırakıyorum, en azından onun yerinde olsam kendimi bu şeytani duygudan uzak tutamazdım.

Kendi bilir, Lotte’nin yanında olma sevincim bitti. Buna çılgınlık mı yoksa duyarsızlık mı demeliyim? Ad koymaya gerek var mı? Mesele kendi kendini anlatıyor! Şimdi bildiğim her şeyi Albert gelmeden önce de biliyordum; onun üzerinde bir hak iddia edemeyeceğimi biliyordum, etmedim de; böylesine bir sevimlilik karşısında arzu etmemek ne kadar mümkünse. Ve şimdi haylaz çocuk, diğeri gelip kızı ondan alıp götürdüğü için şaşkınlık içinde gözlerini kocaman açıyor.

Dişlerimi sıkıp acımla alay ediyorum ve kadere razı olmamı söyleyenlerle de iki katı, üç katı alay ediyorum, başka türlü olması olanaksız. Beni bu bostan korkuluklarından kurtarın! Ormanda dolanıp oyalandıktan sonra Lotte’ye gittiğimde, küçük bahçedeki çardak altında Albert’i onun yanında otururken bulduğumda mıhlanıp kalıyorum. Bu yüzden işi yaramazlığa, deliliğe vuruyor ve bir sürü saçmalık, bir sürü şaklabanlık yapmaya başlıyorum. Lotte bana, “Tanrı aşkına” dedi bugün, “sizden rica ediyorum, dün akşamki gibi oyun oynamayın! O kadar çok neşelenince korkunç oluyorsunuz.” Aramızda kalsın, Albert’in işinin olduğu zamanları kolluyorum ve hop; dışarıdayım! Onu yalnız bulduğumda hep mutlu oluyorum.

8 Ağustos

Yanlış anlama sevgili Wilhelm, bizim kaçınılmaz kadere boyun eğmemizi isteyen insanları dayanılmaz olarak dillendirdiğimde, kesinlikle sana bir atıfta bulunmadım. Gerçekten senin benzer bir görüşe sahip olduğundan haberim yoktu. Temelde haklısın da. Yalnızca bir şey var, can dostum! Dünyada “öyle de olur, böyle de” diyerek çok nadir yol alınır; duygular ve davranış biçimleri karga burun ile küt burun arasındaki eğim kadar farklı.

O zaman senin bütün gerekçelerini kabul edip kendim ya o ya da bu arasında bir yol aramaya çalışırsam bana darılmamalısın.

Lotte’yle ilgili bir umudumun olup olmadığını soruyorsun. Güzel, ilk durumda umudunu kaybetmeden, arzularının gerçekleşmesini sağlamaya çalış, diğer durumda kendini cesaretlendir ve bütün gücünü yiyip bitirecek berbat duygudan kurtulmaya çalış diyorsun. Dostum! Söylemesi kolay ama gerçekleştirmesi zor.

Peki, hayatını sinsi bir hastalığın önlenemez şekilde yavaş yavaş sona yaklaştırdığı bahtsız birinden, bir hançer darbesiyle ıstırabına bir anda son vermesini isteyebilir misin? Gücünü tüketen hastalık, aynı zamanda ondan kurtulmak için gereken cesareti de elinden almaz mı?

Gerçi buna çok benzer bir örnekle cevap verebilirsin: Tereddüt ve çekince ile hayatını tehlikeye atmak yerine kolunu kaybetmeyi tercih etmeyecek var mı ki? Bilmiyorum! Daha fazla örneklerle kafamızı bulandırmayalım. Yeter… Evet, Wilhelm, bazen bir anda fırlayıp silkelenme cesaretine kapılıyorum, o an nereye gideceğimi bilsem hemen giderim.

Akşam

Bir süredir ihmal ettiğim günlüğümü bugün tekrar elime aldım, her şeyi böylesine bilinçli olarak adım adım yazdığıma şaşırdım! Durumumu her zaman nasıl da net bir şekilde görmüşüm, ne var ki bir çocuk gibi davranmışım, henüz bir düzelme belirtisi de yok.

10 Ağustos

Bir budala olmasaydım, en iyi, en mutlu hayatı yaşayabilirdim. İçinde bulunduğum, bir insanın ruhunu neşelendirecek böylesine güzel koşullar öyle kolayca bir araya gelmiyor. Ah, ruhumuzu sadece yüreğimizin mutlu ettiği kesin. Sevgi dolu bir aileye sahip olmak, yaşlı biri tarafından bir oğul gibi, küçükler tarafından bir baba gibi sevilmek ve Lotte’nin de sevdiği biri olmak! Sonra kaprisli yakışıksız davranışlarla benim mutluluğumu bozmayan, beni sıcak bir dostlukla sarmalayan, Lotte’den sonra dünyada en çok beni seven, dürüst insan Albert! Wilhelm, gezintiye çıktığımızda Lotte hakkında sohbet etmek büyük bir zevk: Dünyada hiçbir şey bu ilişkiden daha komik olamaz ama yine de sık sık bu yüzden gözlerimden yaşlar geliyor.

Bana Lotte’nin, Tanrı’nın verdiği görevleri yerine getirme çabası içindeki annesinden bahsetti. Ölmek üzereyken evini ve çocuklarını Lotte’ye emanet edişini, Lotte’yi kendi kendine emanet ettiğini, o zamandan beri Lotte’nin çok farklı bir ruh hali içinde yaşadığını, evi idare edişini, ciddiyet içinde gerçek bir anne gibi davrandığını, zamanının bir ânını bile çalışmadan geçirmeyişini, buna rağmen neşesini, rahat tavrını hiç terk etmeyişini anlattı. Bu sırada onun yanında yürüyordum, yol boyunca çiçek toplayıp onları dikkatli bir şekilde demet haline getirdim ve akıp giden suya attım, sonra da yavaşça dalgalanarak sürüklenişlerini arkalarından izledim. Albert’in burada kalacağını, ona çok sevildiği saray tarafından oldukça iyi gelirli bir görev verileceğini sana yazmış mıydım hatırlamıyorum. İşinde bu kadar düzenli ve çalışkan olanına çok nadir rastladım.

12 Ağustos

Muhakkak ki Albert dünyadaki en iyi insandır. Dün onunla harikulade bir sahne yaşadım. Dağlarda atla gezme isteğim coştuğu için –ki sana da şu an oradan yazıyorum– vedalaşmak üzere yanına gittim; odada bir aşağı bir yukarı gezinirken tabancaları gözüme ilişti. “Tabancaları bana ödünç ver” dedim, “seyahatim için.” “Bana göre hava hoş” dedi, “onları doldurmak zahmetine katlanırsan al, burada öylesine asılı duruyorlar.” Bir tanesini indirdim, o da devam etti: “Tedbirli davranmak bana kötü bir oyun oynadığından beri bunlarla ilgilenmek istemiyorum.” Hikâyeyi merak ettim. “Üç ay kadar köyde bir arkadaşımın yanında kaldım, yanımda birkaç tane doldurulmamış tabanca vardı, ben de huzur içinde uyuyordum. Yağmurlu bir öğleden sonra, orada aylak aylak otururken nasıl olduysa aklıma saldırıya uğrayabileceğimiz, tabancalara ihtiyaç duyabileceğimiz düşüncesi geldi. Nasıl olduğunu bilirsin. Onları temizleyip doldurması için hizmetliye verdim; o aptal da kızlara şaka olsun diye onları korkutmak istemiş, nasıl olduğunu Tanrı bilir, tabancanın harbisi daha içerideyken silah patlamış ve bir kızın avuç içine saplanıp sağ elinin başparmağını parçalanmış. O an şikâyetlerle muhatap olduğum gibi, tedavi ücretini de ödemek zorunda kaldım. O zamandan beri bütün silahları boş bırakıyorum. Canım dostum, tedbir nedir ki? Tehlike önceden kestirilemiyor! Gerçi… Artık insanları, şu ‘gerçi’leri olmasa daha çok seveceğimi biliyorsun çünkü her genel cümlenin istisnalara göz yumduğu kendiliğinden anlaşılmıyor mu? Ama insan bu şekilde haklı çıkmış oluyor! Alelacele, genel, kısmen doğru bir şeyi söylediğine inandığında, hiçbir mesele kalmayıncaya kadar seni sınırlamayı, değiştirmeyi ve önemsiz göstermeyi, müdahale etmeyi bırakmıyor.”

Bu vesileyle Albert konunun çok fazla ayrıntısına girdi. Sonunda onu dinlemeye devam etmedim, tuhaf düşüncelere daldım ve öfkeli bir tavırla tabancayı sağ gözümün üstüne, alnıma dayadım. Albert tabancayı aşağı çekerek, “Yapma!” dedi. “Bu ne demek oluyor?” “Dolu değil” dedim. “Öyle olsa da bu ne şimdi?” diye yanıtladı sabırsızlıkla. “Bir insanın kendine ateş edecek kadar delibozuk olabileceğini hayal edemiyorum; düşüncesi bile bana tiksinti veriyor.”

“Siz insanlar” diye bağırdım, “bir meseleden söz ederken hemen şöyle demek zorunda olduğunuzu sanıyorsunuz: ‘Bu delice, bu akıllıca, bu iyi, bu kötü!’ Bütün bunlar ne anlama geliyor? Bunları söylemek için bir eylemin altında yatan sebepleri araştırdınız mı? Neden olduğunu ve neden olmak zorunda olduğunu kesin olarak belirlemeyi biliyor musunuz? Bunu yapmış olsaydınız, yargılarınızda çok fazla aceleci olamazdınız.”

“Sen bana haklı olduğumu itiraf edeceksin” dedi Albert, “bazı eylemlerin yozlaşmış olarak kalması onları harekete geçiren güdüden olabilir.” Omuzlarımı silktim ve onu onayladığımı ima ettim. “Ancak, canım” diye devam ettim, “burada birkaç istisna var. Hırsızlığın kötü bir huy olduğu doğrudur. Ama kendisini ve ailesini o anki açlıktan kurtarmak isteyen insan soygun yaptığında, merhamet mi gösterilmeli yoksa ceza mı verilmeli? Kendisini aldatan karısını ve onu baştan çıkaran alçağı haklı bir öfkeyle öldüren eşe ilk taşı kim atacak? Ya aşkın önüne geçilmez zevkleriyle haz dolu bir saat içinde kendini kaybeden kıza? Kanunlarımız, o soğukkanlı bilgiçler bile insafa gelir ve ceza vermekten sakınırlar.”

“Bu bambaşka bir şey” diye karşılık verdi Albert, “çünkü kendini tutkularına kaptıran bir insan, bütün düşünce gücünü kaybeder, bir sarhoş, bir çılgın olarak kabul edilir.” “Ah, siz akıllı insanlar!” diye bağırdım, gülümseyerek. “Tutku! Sarhoşluk! Çılgınlık! Siz orada istifinizi bozmadan durun, böylesine ilgisizce, siz ahlaklı insanlar, sarhoşu azarlıyor, saçmalayandan tiksiniyor, bir papaz gibi önünden geçip gidiyorsunuz; bunlardan biri gibi yapmadığı için Ferisi gibi Tanrı’ya şükredin.15 Birçok kez sarhoş oldum, tutkularım deliliğe oldukça yakındı ama ikisinden de pişmanlık duymuyorum. Çünkü harika bir özelliği olan, imkânsız gibi görünen bir şeyi yapmış her insanın, eskiden beri sarhoş ve deli diye damgalanmak zorunda olmasını bir ölçüde kabullenmeyi öğrenmek zorunda kaldım.

Ama sıradan bir hayatta da oldukça özgür, soylu, beklenmedik iş yapan hemen herkesin arkasından şunları duymak dayanılmaz: ‘O sarhoştur, o delidir! Utanın, siz ayıklar! Utanın, siz bilgeler!’”

“Bunlar yine senin kuruntuların” dedi Albert, “her şeyi abartıyorsun, en azından burada konu edilen intiharı büyük eylemlerle karşılaştırmakta kesinlikle haksızsın çünkü bu, zayıflıktan başka bir şey olarak görülemez. Zira acı veren bir hayata metanetle dayanmaktansa, ölmek daha kolay.”

Bütün yüreğimle konuşurken, birisinin anlamsız basit bir deyişle konuya yaklaşması kadar hiçbir gerekçe beni çileden çıkarmayacağı için konuşmayı kesmek üzereydim. Ama bunu daha önce defalarca duyup sinirlendiğim için kendimi tuttum; ona biraz heyecanlı bir şekilde, “Buna zayıflık mı diyorsun?” diye cevap verdim. “Rica ediyorum, görünüşün seni baştan çıkarmasına izin verme. Bir zorbanın dayanılmaz boyunduruğu altında inleyen bir halk, sonunda kabarıp zincirlerini kırarsa, sen buna zayıflık diyebilir misin? Evini alevlerin sardığı, bütün gücünün gerildiğini hisseden bir insan korkuyla, keyfi yerindeyken zorlukla hareket ettirebildiği yükleri kolayca kaldırıp atar; hakarete uğramanın öfkesiyle altı kişiye saldırıp onlarla baş eden birisine zayıf denebilir mi? Dostum, eğer çaba güç demekse, aşırı gerilim neden bunun karşıtı olmasın?” Albert bana bakarak, “Bana darılma ama verdiğin örneklerin bununla bir ilgisi yok” dedi. “Olabilir” dedim, “birçok kez bağlantı kurma tarzımın bazen anlaşılmaz, aptalca gevezeliklerle sınırlı kalmasıyla suçlandım. O zaman haydi; hayatın tatlı sıkıntılarından kurtulmaya karar veren bir insanın ne hissedebileceğini başka bir açıdan hayal edip edemeyeceğimize bakalım. Zira duygudaşlık kurabildiğimiz kadar bir konu hakkında konuşma şerefine sahibiz.”

Sözlerime devam ettim: “İnsanın yaradılışının sınırları var: Sevinebilir, üzülebilir, acıya bir dereceye kadar dayanabilir, bunu aşınca da tükenip gider. O halde buradaki sorun birinin zayıf veya güçlü olması değil, ister fiziksel olsun ister ahlaki, acının ölçüsünün dayanılabilecek kadar olup olmadığıdır. Aynı şekilde yüksek ateşten ölen birine korkak demek ne kadar uygunsuzsa, intihar ederek ölen birine de korkak demeyi o kadar yersiz bulduğumu söylemeliyim.”

“Çelişkili! Çok çelişkili!” diye bağırdı Albert. “Senin düşündüğün kadar çok değil” yanıtını verdim. “Ölümcül bir hastalıktan söz ettiğimizde bana hak vereceksin; bu nedenle insanın fiziksel güçleri kısmen tükeniyor, kısmen de hareket etme yetisini kaybediyor, hayatının olağan akışını mutlu bir şekilde tekrar oluşturacak yeteneğe sahip olamıyor.

Şimdi canım, bunu akla uygulayalım. Kendi sınırlılığı içindeki insana bakarsak; izlenimlerinin onu nasıl etkilediğini, büyüyen bir tutkunun bütün dingin düşünme gücünden onu mahrum bırakıp mahvedinceye kadar düşüncelerini nasıl ele geçirdiğini görürüz.

Sakin ve akıllı bir insanın, mutsuz bir insanın durumunu anlamaya çalışması, onu ikna etmeye çalışması boşuna! Tıpkı hastanın başında bulunan sağlıklı birisinin, sahip olduğu gücünün birazını bile ona aktaramaması gibi.”

Albert’e göre çok genel konuşmuştum. Ona kısa süre önce derede ölü bulunan bir kızı hatırlatarak hikâyesini yineledim. “Dar çevresinde ev işleriyle meşgul, haftalık belli işlerle uğraşarak büyüyen iyi yürekli, genç bir kız; pazar günleri zar zor edindiği süslü bir elbise giyip akranlarıyla birlikte şehirde gezinmekten, belki de bütün törenlerde bir kerecik olsun dans edebilmiş olmaktan, ayrıca bazı saatler bir kavga sonucunda en cana yakın halinin tüm coşkusuyla, bir komşusuyla gevezelik edip kötü kötü çekiştirmekten başka eğlencesi yoktur. Ateşli doğası erkeklerin yüzüne gülmeleriyle artan içsel ihtiyaçlarını hisseder sonunda; önceden zevk aldığı şeyler, nihayet bilmediği bir duygunun dayanılmaz bir şekilde içine düştüğü, bütün umutlarını ona bağlayıp onun yanında dünyayı unutup hiçbir şey duymadığı, görmediği, ondan başka hiçbir şeyi duyumsamadığı, özlediği yegâne kişi olan bir erkekle karşılaşıncaya kadar giderek tatsızlaşır. Şımarık bir kibirliliğin boş zevkleriyle bozulmadan arzuları bir hedefe doğru çekilir, onun olmayı ister, sonsuz bir bağlılıkla eksikliğini hissettiği tüm mutluluğun, özlemini duyduğu bütün sevinçlerin hepsinin keyfini bir arada çıkarmaktır dileği. Bütün ümitlerinin gerçek olacağının teminatını veren birçok söz, arzularını kamçılayan pervasız okşamalar bütün ruhunu sarar; bulanık bir bilinç içinde, bütün sevinçlerin önsezisiyle salınarak zirveye çıkar, sonunda kollarını bütün arzularını kucaklamak için açar, ne var ki sevgilisi onu terk eder. Bir uçurumun önünde hiçbir şey hissetmeden donup kalır; etrafında her şey karanlığa bürünür, umutsuz, tesellisiz, hissizdir! Tam da sadece onun varlığını hissettiği an sevgilisi onu terk etmiştir. Önünde uzanan geniş dünyayı, kaybını telafi edebilecek birçok şeyi görmez, bütün dünya tarafından terk edilmiş, yapayalnız hisseder kendisini. Körü körüne, yüreğinin korkunç sıkıntısının cenderesinde sıkışmış bir halde, her şeyi sarmalayan ölümle tüm işkencelerden kurtulmak isteğiyle kendisini aşağı atar. Gördüğün gibi Albert, bu birçok insanın hikâyesi! Hadi bunun bir hastalık vakası olmadığını söyle! Doğa karışık ve çelişkili güçlerin dolambaçlı yollarında çıkış yolu bulamaz ve insan ölmek zorunda kalır. Vah ki vah, bunu seyredip ‘Aptal kız!’ diyebilenlere. Bekleseymiş, zaman acıları unutturur, ümitsizlik çoktan geçer, onu teselli edecek birisi bulunurmuş. Bu durum da aynı anlama gelir: ‘Budala, ateşli hastalıktan ölüyor!’ demek gibidir. Gücünü toplayana, can suyu iyileşinceye kadar bekleseydi, her şey düzelecek ve bugüne kadar yaşıyor olacaktı!”

Karşılaştırmayı çok açık bulmayan Albert, bazı itirazlarda daha bulundu. Bahsettiğim basit düşünceli bir kızmış; ama o kadar dar kafalı olmayıp şartları görmezden gelebilen bir insanın affedilmeyi arzu ediyor olmasını anlayamıyormuş. “Dostum” diye bağırdım, “insan insandır, tutkunun öfkesine kapılıp insanlığın sınırları onu zorlarsa, sahip olduğu birazcık akıl da az gelir ya da bir işe yaramaz. Daha doğrusu… Başka bir sefere...” diyerek şapkama sarıldım. Ah, yüreğim öylesine dolmuştu ki… Sonra birbirimizi anlamadan ayrıldık. Bu dünyada hiç kimse bir başkasını kolayca anlamıyor zaten.

15 Ağustos

Kuşkusuz dünyada insana sevgiden daha gerekli bir şey yoktur. Lotte’nin beni kaybetmek istemediğini ve çocukların her sabah tekrar yanlarına gitmemden başka düşünceleri olmadığını hissediyorum. Bugün Lotte’nin piyanosunu akort etmek için çıktım ama çocuklar peşimde bir masal anlatmam için dolaştıklarından buna hiç fırsat olmadı çünkü Lotte, onların arzularını yerine getirmemi istedi. Onlara, artık neredeyse Lotte’den daha büyük bir keyifle benden aldıkları akşam ekmeklerini kestim, sonra da herkesin kendisine hizmet etmesini isteyen prensesin hikâyesinin ana bölümünden küçük bir kısımı anlattım. Emin ol, bu arada çok şey öğreniyorum; masalın onların üzerinde bıraktığı etkiye de hayret ediyorum. Bazen ikinci seferinde, ilk sefer nasıl anlattığımı unuttuğum için, tesadüfi bir yeri yeniden uydurmak zorunda kalıyorum, hemen öncekinden farklı anlattığımı söylüyorlar, o zaman ben de onların değiştiremeyeceği şekilde akıcı bir tempoda, şarkı söyler gibi heceleyerek, sanatsal bir şekilde anlatmaya çalışıyorum. Bu şekilde, hikâyesinin ikinci baskısında değişiklik yapmak isteyen ama bundan vazgeçen bir yazar gibi hissediyorum kendimi. Çünkü edebi açıdan daha iyi olsa bile, değişikliğin ister istemez hikâyeye zarar verebildiğini öğrenmiş oldum. İlk etki bizi isteklendirir ve insan en maceracı serüvenlere ikna olabilecek şekilde yaratılmıştır; ama bu öylesine sıkı bir şekilde sabitleşiyor ki onu kazıyıp atmak ve ortadan kaldırmak isteyene yazık olur.

18 Ağustos

İnsanı mutlu eden şey, onun sefaletinin de kaynağı olmak zorunda mı?

Canlı doğaya doğru dolu dolu, sımsıcak, büyük bir hazla akıp etrafımdaki dünyayı cennete çeviren yüreğimdeki duygu, artık bana dayanılmaz ıstıraplar yaşatan bir işkenceciye, her yerde beni takip edip acı veren bir ruha dönüştü. Nehirden yükselen kayalıklardan bereketli vadinin sonuna kadar uzanan tepelerini, etrafımda filizlenip fışkıran doğayı, eteklerinden zirvesine kadar yüksek, sık ağaçlarla kaplı dağları, şahane ormanların gölgesinde sonsuzluğa doğru kıvrılarak uzanan vadileri, fısıldayan kamışlar arasında sakince süzülen nehri ve gökyüzündeki yumuşak akşam rüzgârını üzerimize estiren sevimli bulutların şekillerini gördüğümde, etrafımdaki kuşların ormanı canlandırdığını duyduğumda; milyonlarca tatarcık güneşin son kızıl ışıklarında cesurca dans ederken, vızıldayarak çimenlerin arasından bir böcek çıkarken, etrafımdaki her şey hareket edip kümeleşerek dikkatimi yere çekerken, ayağımın dibindeki yosunlar üzerlerini sardıkları sert kayalardan beslenirken, kurak kum tepelerinden aşağı doğru çalılıklar sarkarken doğa ruhunu tüm kutsallığı ve canlılığıyla bana açmıştı. Nasıl da her şey sıcacık yüreğimi sarmıştı, dolup taşan bolluğu taparcasına hissetmiştim. Sonra da sonsuz dünyanın mükemmel şekilleri ruhumdaki bütün cana daha fazla can katarak onu harekete geçirmişti.

Devasa dağlar etrafımı sarıyordu, karşımda uçurumlar vardı, şelaleler aşağı yuvarlanıyordu yamaçlardan, altımda nehirler köpürerek akıyordu, orman ve dağlardan sesler yükseliyordu; esrarengiz güçlerin yeryüzünün derinliklerinde iç içe oluşmalarını ve çalışmalarını görüyordum. Toprağın üzerinde, gökkubbenin altında kaynayan envai çeşit yaratılmış varlıkları görüyordum. Her yer, her taraf binlerce ve değişik canlılarla doluydu. İnsanlar minicik bir evde hep birlikte korunuyor ve yuvalarını inşa edip engin dünya üzerinde kendi anlayışlarına göre hâkimiyet kuruyorlar! Zavallı budala! Çok küçük olduğun için her şeye böylesine az saygı gösteren sen! Ayak basılmamış çorak araziler üzerindeki geçit vermez dağlardan bilinmeyen okyanusların sonuna kadar ebedi yaratıcının ruhu esiyor; onu duyumsayıp yaşayan her toz zerresi seviniyor. Ah, o zamanlar üzerimden uçup giden bir turnanın kanadıyla uçsuz bucaksız deniz kıyılarına uzanıp sonsuzluğun köpüren kadehinden kabaran yaşam hazzını içmeyi ve yüreğimin sınırlı gücüyle sadece bir dakika her şeyi kendi içinde ve kendisiyle birlikte oluşturan varlığın mutluluğunun bir damlasını duyumsamayı ne kadar çok hayal etmiştim.

Kardeşim, sadece bu saatlerin anısı bana mutluluk veriyor. Bu tarif edilemez güçlü duygu, konuşmak için anımsama çabaları bile ruhuma şifa oluyor, sonra da şu an beni saran durumun verdiği korkuyu iki misli hissettiriyor.

Ruhumun önündeki her şey bir perde gibi çekildi, önümde sonsuz bir yaşam sahnesi ebediyen açık kalacak bir mezar çukuruna dönüşüyor. Diyebilir misin ki işte budur? Burada her şeyin gelip geçtiğini söyleyebilir misin? Burada her şey fırtına hızıyla yuvarlanıp gidiyor, varlığının bütün gücü nadiren sonuna kadar dayanır; ah, akıntıyla koparıp alınır, suda kaybolup giderler ve kayalıklarda parçalanmazlar mı? Seni tüketmeyen ve de etrafındakileri yakıp yıkmadığın, yıkıcı olmadığın bir an yok, en masum yürüyüşü binlerce garip kurtçuğun hayatına mal olan, bir adımıyla karıncaların binbir zahmetle yaptıklarını yıkan ve küçük bir dünyayı ezerek utanç verici bir mezara dönüştüren sen olmalısın. Ah! Beni etkileyen; dünyanın en nadir ama en büyük sefaleti, köylerini alıp götüren bu taşkınlar, şehirlerini yutan bu depremler değil; doğanın evreninde saklı olan, hiçbir şey üretmeyen, komşusunu ve kendisini harcamayan, yiyip bitiren güç yüreğime dokunuyor. Ve bu yüzden endişeyle sallanıyorum. Gökyüzü, yeryüzü ve onların dokuyan güçleri etrafımı sarıyor: Durmadan yutan, durmadan geviş getiren bir canavardan başka hiçbir şey görmüyorum.

21 Ağustos

Sabahları, ağır bir rüyanın etkisinde uyandığımda kollarımı ona doğru boş yere uzatıyorum, çayırda yanına oturmuş, tuttuğum eline binlerce öpücük kondurduğum, mutlu, masum bir düş beni umutlandırmışsa, boşu boşuna yatağımda onu arıyorum. Ah, yarı uyku sersemliğiyle sendeleyerek ona doğru boşuna yürüyorum el yordamıyla. Ezilmiş yüreğimden gözyaşları sel olup akıyor ve ben ümitsizce karanlık bir geleceğe ağlıyorum.

22 Ağustos

Nasıl bir talihsizlik Wilhelm, aktif güçlerimin tedirgin bir kayıtsızlığa dönüşmesi keyfimi kaçırıyor, boş boş oturamıyor ama bir şeyler de yapamıyorum. Hayal gücüm kalmadı, doğaya karşı da bir şey hissetmiyorum ve kitaplar beni tiksindiriyor. Kendimizde eksiklik olursa, o zaman her şeyde eksiklik olur. Sana yemin ederim ki bazen sabahları uyanırken gün için bir dürtü, bir umut olsun diye gündelik işçi olmayı arzu ediyorum. Çoğu kez kafasını dosyalara gömmüş bir halde gördüğüm Albert’i kıskanıyor, onun yerinde olsam ne iyi olurdu diye hayal kuruyorum! Bu yüzden birkaç kez galeyana gelip elçilikte bir görev için sana ve bakana yazmak istedim, senin garanti ettiğin gibi beni reddetmez de. Buna inanıyorum da hatta. Bakan uzun zamandır beni sever, epeydir bir işe girmem için üstüme düşüyordu. Muhtemelen bunun için bir saat ayırman yeterli olur. Daha sonra, tekrar düşündüğümde, özgürlüğüne kavuşmak için sabırsızlanan ve eyer vurulduktan sonra canı çıkana kadar tepesinde kalınan atın öyküsü geliyor aklıma; ne yapmam gerektiğini bilmiyorum. Hem dostum, içinde bulunduğum durumun değişmesine duyduğum özlem, beni her yerde izleyen, içten huzursuzluk veren bir sabırsızlık değil mi acaba?

28 Ağustos

Şayet hastalığımı iyileştirebilecek olsalardı, bu insanlar bunu yapardı. Bugün benim doğum günüm ve erkenden Albert’den küçük bir paket aldım. Açarken hemen soluk kırmızı kurdelelerden birisi dikkatimi çekti, Lotte’yi tanıdığımda üzerindeydi, ben de birkaç kez onu bana vermesini rica etmiştim kendisinden. Formaları on iki sayfadan oluşan iki kitapçık vardı. Uzun zamandır gezilerde Ernesti’ninkini sürüklememek için arzu ettiğim Westein’in küçük ebattaki Homeros baskısı. Görüyorsun! Arzularımı önceden biliyorlar, bu şekilde, hediye verenin gururuyla küçülen göz kamaştırıcı hediyelerden daha değerli dostluğun küçük hatırşinaslığına önem vermiş oluyorlar. Bu kurdeleyi binlerce kez öptüm ve beni tekrar yaşanmayacak, o mutlu günlerin coşkusuyla dolduran anıları bir nefeste içime çektim. Wilhelm, işte böyle, söylenmiyorum, görünenler sadece hayatın goncaları! Ne kadar çok şey arkada bir iz bırakmadan gelip geçiyor, ne kadar azı meyve veriyor ve bu meyvelerin de ne kadar azı olgunlaşıyor! Ama ne olursa olsun yeterince varlar; yine de –ey kardeşim!– olgun meyveleri ihmal edebilir, küçümseyebilir, hoşa gitmeyenleri çürümeye bırakabilir miyiz?

Hoşça kal! Harika bir yaz. Sık sık meyve ağaçlarından meyve toplamak için kullanılan uzun çubukla, Lotte’nin bahçesindeki ağaçlara çıkıp en uçtaki armutları silkeliyorum. O aşağıda duruyor ve dökülenleri topluyor.

30 Ağustos

Bahtsız adam! Bir budala değil misin? Kendi kendini aldatmıyor musun? Bu azgın, doymak bilmez tutku ne? Artık ondan başka duam yok; hayal gücüm onunkinden başka bir görüntüye yer vermiyor, etrafımdaki dünyada her şeye onunla ilişkilendirerek bakıyorum. Bu bazen beni saatlerce mutlu ediyor… tekrar kendimi ondan koparmak zorunda kalıncaya kadar! Ah, Wilhelm! Yüreğim neden sık sık beni zorluyor! İki üç saat onun yanında oturup kendimi onun görüntüsüne, tavrına, sözlerinin ilahi ifadesine kaptırdığımda yavaş yavaş duyularımın hepsi geriliyor ve gözlerim kararıyor, zorlukla duyuyorum ve sanki bir katil boğazıma yapışıyor, sonra da yüreğim sıkıntılı duyguları rahatlatmak için çılgınca çarpıyor, ne var ki kafamın karışıklığı hızla artıyor. Wilhelm, çoğu zaman yerde miyim gökte mi tam olarak bilemiyorum! Bazen hüzün ağır gelmez, Lotte bana onun ellerine sarılıp sıkıntıdan doya doya ağlamanın acımasız tesellisi için izin verirse, o zaman devam etmek, dışarı çıkmak zorunda kalıyor ve uçsuz bucaksız tarlalarda dolaşıyorum. Aniden çıkan bir dağa tırmanmak, yolu olmayan bir ormandaki patikadan zar zor yol açıp ilerlemek, beni yaralayan çitler, beni delen dikenler arasından yürümek sevincim oluyor! O zaman bir şeyler bana daha iyi geliyor! Biraz! Yorgunluk ve susuzluktan yolda yığılıp kaldığımda, bazen gece geç saatte, dolunay tepemde dururken, ıssız ormanda sadece yaralı topuklarımı biraz rahatlatmak için eğik büyümüş bir ağaca oturduğumda, dinlendiren bir huzur içinde alacakaranlıkta uykuya dalıyorum! Ah, Wilhelm! Tek hücreli ıssız bir daire, keçi kılından yapılmış giysi ve çivili kemer ruhumu nasıl da canlandırırdı… Elveda! Benim için bu acıdan benim için kurtulmanın tek yolu mezar.

3 Eylül

Gitmeliyim! Sana teşekkür ederim Wilhelm, kararsızlığımı giderdiğin için. On dört günden beri onu terk etmeyi düşünüyorum. Gitmek zorundayım. O yine şehirde bir kız arkadaşını ziyarete gitti. Ve Albert’i... Ben... Ben buradan gitmeliyim!

10 Eylül

Nasıl bir geceydi! Wilhelm! Artık her şeyin üstesinden gelirim. Onu bir daha görmeyeceğim! Oo, boynuna sarılıp binlerce gözyaşı ve coşkuyla yüreğime dolan duyguları ifade etmem umarım can dostum. Burada oturmuş soluk almaya, kendimi sakinleştirmeye çalışıyor ve yarını bekliyorum, güneş doğarken atlar hazır edilmiş olacak.

Ah, o sakince uyuyor ve beni bir daha asla göremeyeceğini düşünmüyordur. Kendimi rahatlattım, iki saatlik konuşmada niyetimi açık etmeyecek kadar güçlüydüm. Tanrım, ne konuşmaydı ama!

Albert akşam yemeğinden hemen sonra Lotte’yle bahçede beraber olmak için söz vermişti bana. Terasta yüksek kestane ağacının altında durup sakince akan nehrin, güzel vadinin üzerinden benim için son kez batan güneşi izledim. Kaç kere onunla burada durmuş ve muhteşem doğa gösterisini seyretmiştim. Ya şimdi, benim için çok değerli olan ağaçlık yolda bir aşağı bir yukarı gidip geldim; esrarengiz, hoş bir çekim, daha Lotte’yi tanımadan önce birçok kez burada durmama sebep olmuştu. Tanışmamızın başında, gerçekten sanatın konuştuğu en romantik yerlerden biri olan bu küçük meydana olan ortak sevgimizi keşfettiğimizde nasıl da sevinmiştik!

Önce kestane ağaçlarının arasından sonsuzluğa uzanan bir doğa görünüyor. Ah, hatırlıyorum, sana çok kez bunlarla ilgili yazmıştım… Yüksek kayın ağaçlarının oluşturduğu duvarlar her şeyi örtüyor, bitişikteki koruluktan dolayı her yer kararıyor; sonunda her şeyin, yalnızlığın tüm ürpertisini hissettirdiği kapalı küçük bir meydanda sonlandığını sana yazmış olmalıyım. Buraya ilk defa, bir öğle sıcağında ayak bastığımda bana ne denli tuhaf geldiğini hâlâ duyumsuyorum; buranın hem mutluluğa hem de acıya sahne olacağını sezinlemiştim.

Onların yukarı terasa çıktığını duyuncaya kadar, yaklaşık bir yarım saat ayrılığın, tekrar görüşmenin sevgi dolu tatlı düşüncesinin keyfini çıkardım. Onları koşarak karşılayıp titreyerek elini tuttum ve öptüm. Ay gür ağaçlıklı tepede yükseldiğinde biz henüz yukarı çıkmıştık; farklı konulardan bahsederken fark etmeden kasvetli kulübenin yanına kadar gelmiştik. Lotte içeri girip oturdu, ben ve Albert onun yanına oturduk; ama huzursuzluğum daha fazla oturmama izin vermedi; kalktım ve Lotte’nin önünde durdum, aşağı yukarı gezindim, tekrar yerime oturdum. Endişe veren bir durumdu. Lotte, kayınların oluşturduğu karşılıklı ağaç sırasının tepesinden yükselen ve önümüzdeki terası aydınlatan ay ışığının muhteşem etkisine dikkatimizi çekti. Görkemli bir manzara, koyu bir alacakaranlık bizi kuşattığı için daha da çarpıcı bir hal almıştı. Konuşmuyorduk. Bir süre sonra Lotte konuşmaya başladı: “Ölmüşlerimi aklıma getirmeyeyim, ölüm duygusu, gelecek duygusu yüreğimi sarmasın diye asla ay ışığında gezmeye çıkmam.” Sonra, “Biz de öleceğiz!” diye sıcacık duygu dolu bir sesle devam etti. “Ama Werther, tekrar birbirimizi bulacak mıyız? Tekrar tanışacak mıyız? Ne düşünüyorsunuz? Ne dersiniz?”

“Lotte” dedim elimi uzatırken ve gözlerim yaşla dolu, “tekrar görüşeceğiz! Burada ve orada tekrar görüşeceğiz!” Daha fazla konuşamadım. Wilhelm, yüreğimdeki bu hüzünlü veda varken, bunu bana sormak zorunda mıydı?

“Hem sevgili ölmüşlerimizin bizden haberleri var mı ki?” diye devam etti. “Sıcacık bir sevgiyle onları andığımızda daha iyi hissettiğimizi duyumsuyorlar mı? Ah! Sakin gecelerde onun çocukları, yani benim çocuklarımın arasında otururken, onlar etrafımda toplandıklarında, sanki onun etrafında toplanmışlar gibi annemin hayali hep etrafımda dolaşıyor. Sonra özlem dolu bir damla gözyaşı ile gökyüzüne bakıyorum ve bir an için aşağı bakıp ölürken ona verdiğim sözü tuttuğumu görmesini diliyorum: Onun çocuklarının annesi olacağıma dair verdiğim sözü. Derin bir içtenlikle sesleniyorum ona: ‘Onlara senin gibi davranamıyorsam affet beni, en değerlim. Ah! Ama elimden gelen her şeyi yapıyorum; yine üstleri başları düzgün, karınları tok, ah, hepsinden daha önemlisi onlara bakıyor ve onları seviyorum. Dirlik düzenlik içinde olduğumuzu görebilseydin, sevgili azize! Çocuklarının refahı için acı dolu son gözyaşlarınla yalvardığın Tanrı’yı en içten teşekkürlerle yüceltmelisin’.”

Bunu söyledi! Ah Wilhelm, onun söylediğini kim tekrarlayabilir? Ruhun bu ilahi çiçeği soğuk, cansız harflerle nasıl anlatılabilir! Albert yumuşak bir ifadeyle konuşmaya katıldı: “Bu sizi çok fazla etkiliyor, sevgili Lotte! Ruhunuzun bu fikirlere bağlı olduğunu biliyorum, sizden rica ediyorum…” “Ah, Albert” dedi Lotte, “biliyorum ki babam seyahatteyken, çocukları yatmaya gönderdikten sonra, küçük yuvarlak masanın etrafında birlikte oturduğumuz akşamları unutmuyorsun. Genelde iyi bir kitabın olurdu yanında ama çok nadir okuma fırsatı bulabiliyordun. Bu fevkalade ruhun ilgisi her şeyden üstün değil miydi? Güzel, yumuşak, neşeli ve her zaman çalışkan kadınla! Beni ona benzetmesi için sık sık gözyaşları içinde yatağımda ona diz çöktüğümü Tanrı biliyor.”

Önüne diz çökerek “Lotte” diye bağırdım, tuttuğum eli binlerce gözyaşı ile ıslatarak. “Lotte! Tanrı’nın nimeti ve annenin ruhu üzerinde!” “Onu tanımış olsaydınız keşke” dedi elimi sıkarak. “Sizin onu tanımanıza değerdi!” Ölüyorum zannettim.

Hiçbir zaman hakkımda bu kadar önemli ve gurur verici sözlerin söylendiğini duymamıştım. Ardından devam etti: “Ve bu kadın en küçük oğlu daha altı aylık olmadan, hayatının baharında göçüp gitmek zorunda kaldı! Hastalığı uzun sürmemiş, sakin bir şekilde kaderine teslim olmuştu, sadece çocukları için üzülüyordu, özellikle de en küçükler için. Sona doğru yaklaşırken bana, ‘Onları yukarı, yanıma getir!’ dedi. Sonra onları odaya götürdüğümde durumdan habersiz küçükler ve durumun bilincinde olmayan büyükler yatağın etrafına dizildiler. Annem ellerini kaldırıp onlar için dua etti, sonra sırayla onları öpüp gönderdi ve bana şöyle dedi: ‘Onlara anne ol!’ Bunun üzerine ona elimi uzattım! ‘Çok şey için söz veriyorsun kızım’ dedi, ‘bir annenin kalbi, bir annenin gözü ol! Bunun ne demek olduğunu hissettiğini minnet dolu gözyaşlarında sık sık gördüm. ‘Kardeşlerin ve baban için bir kadının sadakat ve itaatine sahip ol. Onları teselli edecek olan sensin.’ Babamı sordum, insanın yüreğini parçalayan dayanılmaz acısını gizlemek için dışarı çıkmıştı, adam perişan durumdaydı.

Albert, sen odadaydın. Birinin yürüdüğünü duyunca sormuş ve seni yanına çağırmıştı; bizim mutlu olduğumuz, birlikte mutlu olabileceğimiz için güven dolu bakışlarla hem sana hem bana bakmıştı...” Albert boynuna sarılıp Lotte’yi öptü ve “Biz mutluyuz! Mutlu olacağız!” diye bağırdı. Her zaman sakin olan Albert aniden kontrolünü kaybetmişti, benimse kendimden haberim yoktu.

Lotte, “Werther” diye başladı, “bu kadın ölecek insan mıydı! Tanrım! Arasıra, hayatta en çok sevdiğinin götürülmesine nasıl izin verilir, diye düşünüyorum; hiç kimse, kara adamların annelerini alıp götürmelerine uzun süredir ağlayan çocuklardan daha yoğun hissedemez bunu!” Lotte ayağa kalktı, ben de duygulanıp sersemlemiştim; elimi tuttu. “Gidelim” dedi, “zamanı geldi.” Elini çekmek istedi ama ben daha sıkı tuttum. “Tekrar görüşeceğiz” diye bağırdım. “Birbirimizi bulacağız, bütün varlıkların arasında tanıyacağız birbirimizi. Gidiyorum” diye devam ettim. “İsteyerek gidiyorum ama sonsuza dek olduğunu söylemem gerekirse, dayanamam. Sağlıcakla kal Lotte! Sağlıcakla kal Albert! Yine görüşeceğiz.” “Yarın, sanırım” diye şakayla karışık cevap verdi. Ertesi gün olacakları hissediyordum! Ah, elini benimkinden çekerken bilmiyordu… Her iki yanı ağaçlarla bezeli geniş yoldan gittiler, durup ay ışığında arkalarından baktım, kendimi yere atıp doyasıya ağladım, sonra fırlayıp terasa koştum ve oradan aşağıdaki yüksek ıhlamur ağaçlarının gölgesinde, bahçe kapısının ilerisinde, beyaz elbisesinin ışıldadığını gördüm, kollarımı uzattım ama kayboldu.

İkinci Kitap

20 Ekim 1771

Buraya dün ulaştık. Elçi biraz rahatsız, yani birkaç gün evde duracak. Aslında bu kadar huysuz olmasa her şey daha iyi olacak. Farkındayım, kaderimin beni hep zor sınavlardan geçirdiğinin farkındayım. Yine de cesur olmak lazım! Biraz rahat olmak her şeye yetiyor! Rahat olmak mı? Bu sözcüğün kalemimden dökülmüş olması beni ancak güldürdü. Oh, biraz daha rahat olabilmek beni şu güneşin altındaki en mutlu insan yapardı. Ne yani! Birazcık yeteneği ve gücü olan başkaları kendini beğenmiş bir tavırla karşıma geçip kibirle etrafta dolaşırken, ben neden kendi gücümden ve yeteneğimden kuşku duyuyorum? Tüm bunları bana bahşeden güzel Tanrım, neden verdiklerinin yarısını geri alıp bana özgüven ve kanaatkârlık vermedin?

Sabır! Sabır! Daha iyi olacak. Çünkü sana, dostum, haklı olduğunu söylüyorum. Her gün insanlar arasında dolaşıp onların ne yaptıklarını ve nasıl çalıştıklarını gördükten sonra, kendimle daha barışık oldum. Kuşkusuz, her şeyi kendimizle ve kendimizi her şeyle karşılaştıran bir yapıya sahip olduğumuz için, mutluluk veya sefalet bizi bir arada tutan şeylerin içinde var ve bu noktada hiçbir şey yalnızlıktan daha tehlikeli değil. Doğası gereği kendini zorlayan, şiir sanatının fantastik görüntüleriyle beslenen hayal gücümüz, bizim en altta olduğumuz yerde bir dizi varlık oluşturuyor ve bizim dışımızdaki her şey olağanüstü, bizden başka herkes de mükemmel görünüyor. Ve bu tamamen doğal bir süreçtir. Çoğunlukla bazı şeylerin eksikliğini duyuyoruz, bizde eksik olan şeye de bir başkasının sahip olduğu hissine kapılıyoruz, sahip olduklarımızı ise gönül rahatlığıyla yine de ona veririz. Böylece kendi yarattığımız mutlu varlık her şeyiyle tamamdır.

Buna karşın, bütün zayıflıklarımız ve yorgunluklarımızla sadece çalışmaya devam edebilsek, başkalarının yelkenleriyle ve kürekleriyle ilerledikleri yolda biz salına salına ve sağa sola çarparak yürüdüğümüz halde öne geçtiğimizi çoğunlukla göreceğiz… ve… başkalarıyla başa baş gittiğini veya onların önüne geçtiğini sanmak gerçek duygunun kendisidir.

26 Kasım

Burada kendimi oldukça iyi hissetmeye başladım. En iyisi yapacak yeterince şeyin olması; hem sonra türlü türlü insan, çeşit çeşit yeni görünüm ruhumun önünde bana rengârenk bir gösteri sunuyor. Kont C. ile tanıştım, her geçen gün daha çok saygı duyduğum, geniş görüş sahibi, birikimli biri, çok şey gördüğü için insanlara hiç soğuk davranmayan bir adam, onunla kurulan ilişkide dostluk ve sevgi duygusu fazlasıyla ışıldıyor. Ona işle ilgili bir görev için gittiğimde benimle ilgilendi ve daha ilk konuşmada anlaşacağımızı, benimle herkes gibi konuşmayacağını fark ettim. Bana karşı açık tavrını da ne kadar övsem az gelir. Dünyada, karşısındakine açılabilen büyük bir ruhu görmekten başka gerçek bir sevinç yoktur.

24 Aralık

Elçi çok keyfimi kaçırıyor, bunun böyle olacağını öngörmüştüm. Var olabilecek en dakik deli; adım adım ilerleyen, teyze kızı gibi aşırı titiz, kendiyle asla barışık olmadığı için kimsenin de ona yaranamadığı bir insan. İşi kolay yoldan bitirmeyi seviyorum ben, yazdığım şey olduğu gibi kalır; o ise bana yazıyı geri verip “Bu iyi olmuş ama gözden geçir, her zaman daha iyi bir sözcük, daha doğru bir edat bulunur” deme hakkını kendinde görüyor. O an delirecek gibi oluyorum. Hiç ama hiçbir bağlacın atlanmaması gerekiyor ve bazen gözümden kaçan devrik cümlelerin de baş düşmanı; onun söz dizilimi alışılmış melodilere uygun sıralanmamışsa, okuduğunu anlamıyor. Böyle bir insanla uğraşmak büyük bir ıstırap.

Kont C.’nin bana olan güveni içimi rahatlatan yegâne şey. Geçenlerde tüm içtenliğiyle, benimle çalışan elçiden, kararsızlıkları ve yavaşlığından dolayı hoşnut olmadığını dile getirdi. “İnsanlar, kendilerini ve başkalarını zora koşuyorlar” dedi, “ancak dağdan geçmek zorunda olan bir gezginin kadere boyun eğmesi gibi, bundan vazgeçmek zorunda kalıyorlar; elbette dağ olmasa, yol çok daha rahat ve kısa olurdu; ne var ki orada ve aşılması gerekiyor!”

Benim ihtiyar, kontun beni ondan çok önemsediğini hissediyor, buna kızdığı için de kont hakkında ileri geri konuşmak için her türlü fırsatı değerlendiriyor, ben karşı gelince de doğal olarak durum iyice kötüleşiyor. Daha dün bana laf dokundurduğu için kızdım: Bu tür dünya işlerinde kont çok iyi sayılırmış, çalışmasını kolaylıkla yapıyormuş ve kalemi de iyi kullanıyormuş ama tüm edebiyatçılarda olduğu gibi derin bilgi eksikliği varmış. Bunu söylerken yüzünün ifadesi, sanki “Saplanan iğneyi hissediyor musun?” der gibiydi. Fakat bu beni hiç etkilemedi. Bu şekilde düşünebilen ve böyle davranabilen insanları küçümsüyorum. Ona karşı çıkarak oldukça sert bir müdahalede bulundum. Kontun hem karakteri hem de bilgisinden dolayı saygı duyulması gereken bir adam olduğunu söyledim. “Aklını geliştirip bunu sayısız alan üzerine yayabilen ve bu etkinliği sıradan yaşam için korumayı başaran, böylesine mutlu başka kimseyi tanımadım” dedim. Söylediklerimi algılayamadı; bir sürü aptalca gevezelikle daha fazla safra yutmamak için yanından ayrıldım.

Beni boyunduruk altına alan, gevezelik edip çalışma masalı anlatan sizler, hepiniz suçlusunuz. Çalışmakmış! O patates ekip tahıl satmak için atla şehre gitmekten daha fazlasını yapmazken, ben zincire vurulup kadırgalarda on yıl kürek çekerek cezamı ödemeye razıyım.

Ve en büyük sefalet burada, bir arada yaşayan iğrenç halkın arasındaki can sıkıntısı! Aralarında makam yarışı var, sadece bir adım önde olmak için birbirlerini gözetleyip dikkat kesiliyorlar; en sefil, en acınası tutkular bunlar. Örneğin, burada herkese soyluluğunu ve topraklarını anlatan bir kadın var, insanlar onun biraz soyluluğu ve topraklarıyla övünen bir deli olduğunu düşünüyor. Fakat durum daha da kötü: Kadın sadece buradaki komşulardan bir kâtibin kızı. Gördün mü işte; böyle şaşkınca davranıp kendini kullandıracak kadar akılsız olan insan ırkını anlayamıyorum.

Gerçi dostum, başkalarını kendine göre değerlendirmenin ne kadar aptalca olduğunu her geçen gün daha fazla fark ediyorum. Ve daha çok kendimle ilgilendiğim için, yüreğimde fırtınalar koptuğu için, onları bırakıyorum kendi yollarından gitsinler; keşke onlar da beni rahat bıraksalar.

Kafama en çok takılan şey, tatsız burjuva ilişkileri. Gerçi seviye farkının ne kadar gerekli olduğunu, bana ne kadar çok fayda sağladığını birey olarak iyi bilirim. Yeter ki bu dünyadaki bir mutluluk kıvılcımının, birazcık sevincin keyfini çıkarabileceğim yerde bana engel olmasın. Geçenlerde yürüyüş yaparken Bayan B. adında genç bir kadınla tanıştım, zorlu yaşamın ortasında doğallığını koruyabilmiş sevimli bir varlık. Sohbetimiz sırasında birbirimizden hoşlandık. Kısa süre sonra kendisini ziyaret etmek için ricada bulundum. Büyük bir açıkyüreklilikle izin verince ona gitmek için uygun ânı bekleyemedim. Buralı değil, bir evde teyzesiyle yaşıyor. Yaşlı kadının yüz ifadesi hoşuma gitmese de ona çok özen gösterdim, konuşmam genelde ona yönelikti ve yarım saatten az bir zaman içinde genç kızın daha sonra bana itiraf ettiği konularda oldukça yol aldım. Sevgili teyze yaşlılığında birçok şeyin yoksunluğu içindeymiş, saygın bir serveti, aklı, elle tutulur bir mevkinin koruyucu şemsiyesi yokmuş, bir dizi atasının desteğinden mahrummuş; bulunduğu katın penceresinden aşağı, burjuva kafalara bakmaktan başka eğlencesi yokmuş. Gençliğinde güzelmiş ve hayatı uçup gitmiş, önceleri kendi dik kafalılığıyla bazı gençlere eziyet etmiş ve olgunlaştığı yıllardaysa bir subayın boyunduruğu altına girmiş, adam da karşılığında onun tunç yıllarını16 hatırı sayılır bir gelirle kadının yanında geçirdikten sonra ölmüş. Teyze şimdi yaşamının demir yıllarında yalnızdı, yeğeni böylesine sevimli olmasa hatırı bile sayılmazmış.

8 Ocak 1772

Bütün ruhunu resmi toplantılara adamış, bu yüzden tüm yıllarını senelerce ziyafet sofralarında bir sandalye ilerleyebilmek için harcayan ne çok insan var! Hayır, sadece küçük can sıkıntılarıyla uğraşmaktan önemli meselelerin yürütülmesinden uzak kaldıkları için, işler daha çok üst üste yığılıyor. Önceki hafta kızak kayarken dalaşma oldu ve bütün eğlence mahvoldu.

Budalalar, aslında bulundukları sıranın bir önemi olmadığını ve ilk sırada olanın nadiren önemli bir rol oynadığını görmüyorlar! Bazı kralların bakanları, bazı bakanların sekreterleriyle yönetildiği gibi! Bu durumda en önde kim vardır? Bana göre, diğerlerini görmezden gelip gücünü ve tutkusunu, planını uygulamak için kullanacak kadar kudreti ve kurnazlığı olan.

20 Ocak

Size, sevgili Lotte, kötü hava koşullarından kaçtığım bir köy otelinin odasından mutlaka yazmak zorundaydım. D.’nin kasvetli yuvasında bana yabancı gelen insanlar arasında dolaştığım sırada bir an olsun yüreğimden size yazmamı söyleyen bir ses yükselmemişti; ama şimdi, bu kulübede yalnızlık içindeyken, kar ile dolunun penceremi öfkeyle dövdüğü bu dar alanda ilk aklıma gelen siz oldunuz. İçeri girer girmez anılarınız, siluetiniz üstüme çullandı, ah, Lotte! Öylesine kutsal, öylesine sıcak ki! Yüce Tanrım! Yine o ilk karşılaşmadaki mutlu ânı yaşadım.

Beni, güzel insan, bu dalgınlık girdabındayken bir görseydiniz! Duygularım nasıl da kupkuru oldu! Yüreğim her an bomboş, bir saat süren bir mutluluk dahi yok! Yok! Yok! Sanki bir hayal kutusunun önünde duruyor ve minik adamların ve beygirciklerin etrafta dolaşmalarını seyrederek kendime sık sık bunun bir optik yanılma olup olmadığını soruyorum. Oyuna katılıyorum çoğu kez, daha doğrusu bir kukla gibi oynatılıyorum ve arasıra yanımdakinin tahta elini tutuyor, dehşete kapılıp geri bırakıyorum. Akşamları, gündüz güneşin doğuşunun keyfini çıkarmaya niyetleniyorum ama sabahları yataktan çıkamıyorum; gündüz olduğunda akşam ay ışığının beni sevindireceğini umuyor olsam da odamdan çıkmıyorum. Gerçekten neden kalktığımı, neden yatmaya gittiğimi bilmiyorum.

Hayatımı harekete geçirecek maya eksik; geç saatlere kadar beni canlı tutan, sabahları uykudan uyandıran şevk yitip gitti.

Burada tek bir dişi varlıkla tanıştım, o da genç B. oldu; size benziyor sevgili Lotte, eğer size benzemek mümkünse. “Ah!” diyeceksiniz, “adam hoş iltifatlarda bulunuyor!” Tabii bu pek de yalan sayılmaz! Bir süredir başka türlü olamadığım için çok naziğim, çok şaka yapıyorum ve kadınlar benim gibi zarifçe övgüde bulunan başka kimse tanımadıklarını söylüyorlar. (Yalan söylemeyi de buna ekliyorlar çünkü yalansız olmuyor, anlıyor musunuz?) Bayan B. hakkında konuşmak istiyordum. Ruhunun zenginliği mavi gözlerinden fışkırıyor. Sosyal mevkisi, yüreğindeki arzuları yerine getiremiyor. Kargaşadan kurtulmak özlemi içinde, bazı zamanlar kırlardaki katıksız mutlulukla ilgili düşer kuruyoruz. Ah! Ve sizin hayalinizi! Sık sık sizin hakkınızda söylediklerimi dinlemek zorunda kalıyor ama zorunlu olduğundan değil, gönüllü olarak yapıyor bunu, sizi seviyor da. Ah, sıcak özel odanızda, ayaklarınızın dibinde otursam ve sevgili ufaklıklarımız etrafımda sarmaş dolaş yuvarlansalar, size gürültü dayanılmaz geldiğinde, onları sakince heyecanlı bir masalı dinlemeleri için etrafıma toplasam...

Güneş enfes bir şekilde parıldayan karların üzerinde batıyor, fırtına geçip gitti ve ben… tekrar kafesime kapatmalıyım kendimi… Adieu! Albert yanınızda mı? Ve nasıl? Bu soruyu sorduğum için Tanrı bağışlasın beni!

8 Şubat

Sekiz günden beri berbat bir hava var, bu durum işime geldi. Çünkü buraya geldiğimden beri birinin neşemi kaçırmadığı ve burnumdan getirmediği tek bir güneşli güzel gün görmedim. Doğru dürüst bir yağmur yağsa, rüzgârda her şey uçuşsa, don olsa ve de çiğler çözünse... Ah, diye geçiyor aklımdan, evin içi dışarıdan daha kötü olamaz ya da tam tersi; böylesi iyi. Sabah güneş doğup güzel bir gün vaat ettiğinde, asla şunu haykırmaktan kendimi alıkoyamam: İşte yine birbirlerine zehir edebilecekleri ilahi bir nimet! Zaten birbirlerine zehir etmedikleri hiçbir şey yok: Sağlık, ün, neşe, dinlenme! Ve bunlar çoğunlukla budalalık, cehalet ve darlıktan ama onları dinleseniz, iyi niyetli oldukları için. Arasıra dizlerimin üzerine çöküp öfkelerine böylesine kendilerini kaptırmamaları için yalvarmak istiyorum.

17 Şubat

Korkarım benim elçiyle birlikte çalışmaya daha fazla dayanamayacağız. Adam hiçbir şekilde çekilmiyor. Çalışma ve işi götürme tarzı o kadar komik ki çoğu zaman ona karşı gelip işi kendi kafama ve tarzıma göre yapmaktan kendimi alamıyorum, bu da doğal olarak hoşuna gitmiyor. Geçenlerde bu konuda beni saraya şikâyet etmiş, gerçi bakan bana kibarca bir uyarı verdi ama uyarı uyarıdır; ondan özel bir mektup aldığımda istifa etmek üzereydim, önünde diz çökülecek kadar yüce, asil ve özel bir mektuptu. Benim fazla hassasiyetimi eleştiriyor, iş yapma fikirlerimle ilgili, başkalarını etkilemekle ilgili, iş dünyasına nüfuz etme konusundaki biraz fazla abartılı fikirlerimi gençlik heyecanının gerekliliği olarak övüyor, gerçi onları yok etmeye değil de azaltmaya, bu şekilde de gerçek rolünü oynayacağı, güçlü etkisini kullanabileceği yöne çekmeye çalışıyor. Ayrıca sekiz gün içinde güçlendim ve içimde uzlaşı sağladım. Ruhun huzuru olağanüstü bir şey ve sevincin ta kendisidir. Sevgili arkadaşım, bir mücevher taşı güzel ve değerli olduğu kadar kırılmaz olsaydı keşke.

20 Şubat

Tanrı sizi korusun, canlarım, benden esirgediği bütün güzel günleri size versin.

Albert bana gerçeği söylemediğin için sana teşekkür ederim: Düğün gününüzün tarihini bildiren bir haber bekliyordum ve büyük bir vakurla Lotte’nin duvardaki siluet resmini alıp öteki kâğıtların arasına gömmeye karar vermiştim. Artık siz evli bir çiftsiniz ve onun resmi hâlâ burada! Öyle de kalmalı! Hem neden olmasın ki? Sizinle birlikte olduğumu biliyorum, Lotte’nin kalbinde sana zarar vermeden yerim var; evet, orada ikinci sıradayım ve böyle kalsın istiyorum, buna mecburum da. Ah, beni unutursa çıldırırım… Albert, bu düşünce cehennem gibi. Albert sağlıcakla kal. Hoşça kal cennetin meleği! Sağlıcakla kal, Lotte!

15 Mart

Öylesine büyük bir can sıkıntım var ki başımı alıp buralardan gidebilirim. Dişlerimi gıcırdatıyorum! Lanet olsun! Onun yeri doldurulamaz. Kafamda olmayan bir memuriyete girmem konusunda beni kışkırtıp teşvik ettiğiniz ve de azap çektirdiğiniz için suçlusunuz. Sadece işim var! Sadece dediğiniz oldu! Ve sen gene benim abartılı fikirlerim her şeyi mahvediyor diye konuşma, bu yüzden sana burada, sevgili bayım, bir tarih yazarının kaydedebileceği gibi, hoş ve düzgün bir hikâye anlatayım.

Kont C.’nin beni sevdiği, beni farklı bulduğu bilinen bir şey, bunu sana yüz kere söyledim. Yalnız dün onda yemekteydim, sadece akşam bay ve bayanların bir araya geldiği asil bir grup toplantısının olduğu gündü, gitmeyi hiç düşünmediğim bir toplantı, biz alt tabakadakilerin onlara dahil olmadığının da henüz farkında değildim. Neyse, yemeği kontun yanında yedim ve yemekten sonra büyük salonda aşağı yukarı gidip gelmeye başladık, yanımıza gelen Albay B. ve kont ile konuştum, bu şekilde de davetlilerin gelme zamanı yaklaştı. Tanrı biliyor ya, aklımdan bir şey geçmedi. O an içeri çok sayın hanımefendi von S., eşi ve muhtemelen dümdüz göğsü ve hoş korsesi ile yumurtadan yeni çıkmış kaz yavrusu gibi kızları girdi. Önümüzden geçerken bilinen çok asil bakışlarını ve burun deliklerini havaya diktiler. Bu insanlardan yürekten tiksindiğim için, hemen veda etmek isteğiyle kontun pis saçmalıklardan kurtulmasını beklerken benim Bayan B. içeri girdi. Onu gördüğümde her zaman yüreğim birazcık kabardığı için kaldım, sandalyesinin arkasına dikildim ve bir süre sonra her zamankinden daha az samimiyetle, biraz da çekinerek benimle konuştuğunu fark ettim. O da bu insanlar gibi mi, diye düşündüm, rahatsız olup gitmek istedim ama ondan iyi bir söz gelebileceğine inandığım için ya da sen ne dersen de, özür dileyebilmek için kaldım. Bu arada grup tamamlanıyordu. Baştan aşağı Birinci Franz’ın taç giyme zamanından kalma kıyafetler içinde Baron F. ve burada görevi gereği Bay von R. diye anılan saray müşaviri R. sağır karısıyla geldi, eski Fransız gardırobundaki boşlukları yeni moda çaputlarla kapatmaya çalışan salaş J.’yi de unutmamalı. Sürü gibi geliyorlardı, çok özlü ifadeler kullanan birkaç tanıdıkla konuştum. Düşündüm ve dikkatimi yalnızca benim B.’ye yönelttim. Salonun sonundaki kadınların kulaktan kulağa fısıldadıklarını, aynı durumun erkeklere de bulaştığını, S.’nin eşinin kont ile konuştuğunu (bunların hepsini daha sonra Bayan B. anlattı bana) hiç fark etmedim; nihayet kont yanıma gelip beni bir pencere önüne çekerek, “Siz bizim tuhaf kurallarımızı biliyorsunuz; sizin burada olmanızdan topluluk memnun değil, böyle bir şeyi kesinlikle istemezdim” dedi. “Majesteleri” diye sözünü kestim, “binlerce kez özür dilerim, daha önce düşünmeliydim bunu; bu uygunsuz davranışı affedeceğinizi biliyorum, daha önce gitmek istemiştim ama kötü bir koruyucu melek beni engelledi” diye de hafifçe eğilerek gülümserken ilave ettim. Kont her şeyi dile getiren bir duyguyla elimi sıktı. Usulca asil topluluktan uzaklaştım sonra da gidip bir cabriolet’ye bindim, ardından güneşin tepelerde batışını seyrederken, Odysseus’un mükemmel domuz çobanı tarafından ağırlanışını anlatan Homeros’un olağanüstü ilahilerini okumak için M.’ye gittim. Her şey güzeldi.

Akşam yemeğine döndüm. Salonda kalan birkaç kişi masanın örtüsünü çekmiş, bir köşede zar atıyorlardı. O sırada saygıdeğer Adelin girdi içeri, bana bakıp şapkasını çıkardı, yaklaşıp usulca, “Canın mı sıkıldı?” dedi. “Benim mi?” diye karşılık verdim. “Kont seni toplantıdan çıkarmış.” “Şeytan alsın götürsün!” dedim. “Açık havaya çıkmak bana iyi geldi.” “Umursamıyor olman iyi” dedi, “sadece benim canımı her yerde konuşulması sıktı.” O anda bu olay beni de sinirlendirmeye başladı. Masaya gelen ve bana bakan herkes, diye düşündüm, bunun için bakıyorlarmış meğer! Bu tepemi attırdı.

Ne var ki bugün gittiğim her yerde benim için üzüldüklerini, beni kıskananların zafer kazanmışçasına, “yeteneklerinin üstünde yaşayıp gururlarıyla üstün olduklarını sanıp kendilerinin bütün koşulların üzerinde olduğuna inananların halini görmüş olmuşlar” diye konuştuklarını öğrendim. Bir sürü it ulumasından başka bir şey değil. O anda insanın kalbine bir bıçak saplayası geliyor çünkü özgür olmaktan ne kadar bahsedilirse bahsedilsin, dalaverecilerin kendi çıkarları için onun hakkında konuştuklarını duyduğunda buna katlanabilecek kişiyi görmek isterim; gevezeliklerin aslı olmasa, ah, o zaman ciddiye almamak kolay olurdu.

16 Mart

Her şey beni telaşlandırıyor. Bugün ağaçlı yolda Bayan B. ile karşılaştım, ona seslenmeden duramadım ve gruptan biraz uzaklaşır uzaklaşmaz en son davranışlarıyla ilgili hassasiyetimi dile getirdim. “Ah, Werther” dedi içten gelen bir samimiyetle, “kalbimi bildiğiniz halde şaşkınlığımı böyle mi yorumladınız? Salona girdiğim andan itibaren sizin adınıza nasıl acı çektim bilseniz! Size söylemek için yüzlerce kez dilimin ucuna gelenleri önceden tahmin ediyordum. S. ve T.’nin sizin olduğunuz grupta kalmak yerine eşleriyle gitmeyi tercih edeceklerini biliyordum; kontun onlarla arasının bozulmasını istemeyeceğini de. Ve şimdi böyle bir şamata dönüyor!” “Nasıl, hanımefendi” dedim endişemi gizleyerek. Çünkü evvelsi gün Adelin’in bana söylediği her şey o anda kaynar su gibi başımdan aşağı aktı. “Olanlar beni nasıl da üzdü!” dedi gözlerinde yaşlarla tatlı varlık. Kendimden geçtim, neredeyse ayaklarına kapanacaktım. “Açıkça anlatınız!” diye haykırdım. Gözyaşları yanaklarından aşağı süzüldü. Ben kendimde değildim. Gözyaşlarını gizlemek istemeden sildi. “Teyzemi tanıyorsunuz” diye başladı, “o da oradaydı, ah, her şey şaşkın gözlerinin önünde olup bitmiş! Werther, dün gece nelere katlandım, üstelik bugün de erkenden sizinle ilişkimle ilgili bir vaaz dinlemek zorunda kaldım, sizi aşağılamasını, küçük görmesini dinlemek zorunda kaldım, sizi tam olarak savunamadım, savunamazdım da.” Söylediği her söz, yüreğime bir kılıç gibi saplandı. Suskun kalıp bütün bunları bana söylememesinin ne büyük yardımseverlik olabileceğini algılamadığı gibi, daha başka ne dedikodular yapıldığını ve insanların kendini zafer kazanmış gibi hissedebileceğini de ekledi. Artık uzun süredir eleştiriliyor olmam, taşkınlığımın ve başkalarını hor görmemin cezasıymış, beni ayıplayanlar şimdi gülüp seviniyorlarmış. Bütün bunları, Wilhelm, en içten paylaşımla ondan duymak beni mahvetti ve içim hâlâ öfke dolu. Birisinin çıkıp beni vücuduna kılıç sokabileceğim bir şekilde suçlamaya kalkışmasını istiyordum; kan görsem, daha iyi gelecekti. Ah, bu dopdolu kalbi biraz rahatlatmak için yüzlerce kez bıçağa sarıldım. Korkunç derecede kızışınca ve huzuru bozulunca nefes almasını kolaylaştırmak için içgüdüsel olarak kendisinin bir damarını ısırıp açan soylu bir attan bahsedilir. Bende de sıklıkla olur bu, sonsuz özgürlüğü elde etmek için bir damarı açmak isterim.

24 Mart

Saraya istifamı verdim, umarım kabul edilir, yalnız önce sizden izin almadığım için beni bağışlayın. Sadece ayrılmak zorundaydım ve beni kalmaya ikna etmek için söyleyeceğiniz her şeyi biliyorum; kısacası, bunu anneme uygun bir şekilde anlatın, benim kendime bile faydam yok, ona bir faydam olmamasını da kabullenebilir. Elbette bu onu üzecektir. Oğlu tam müşavir ve elçi olarak atanacağı güzel bir yoldayken, böyle aniden durup gerisingeriye… Aynı tas aynı hamam! Artık istediğiniz şeyi yapın ve benim de kalabileceğim ve kalmam gereken olası durumları bir araya getirin; yeter, gidiyorum ve siz nereye gittiğimi bilin diye yazıyorum; burada benimle olmaktan çok zevk alan Prens ... ayrılacağımı duyunca, onunla malikânesine giderek güzel bir ilkbahar geçirmemi benden rica etti. Tamamen kendimle baş başa kalacağıma söz verdi ve birlikte belli bir noktaya kadar anlaştığımız için güzel şansımdan cesaret alıp onunla gitmek istiyorum.

Haber

19 Nisan

Her iki mektup için de teşekkürler. Saray istifamı onaylayıncaya kadar bu mektubu beklettiğim için cevap vermedim; annemin bakanla irtibat kurup planımı bozmasından korkuyordum. Ama artık oldu, onayı burada. Ne kadar gönülsüzce verildiğini ve bakanın bana ne yazdığını size söylemek istemiyorum –yeni ağıtlar yakabilirdiniz. Veliaht prens, veda için bana gözyaşı döktüren tek bir notla yirmi beş duka altını göndermiş, yani geçenlerde yazıp annemden istediğim paraya artık ihtiyacım kalmadı.

5 Mayıs

Yarın buradan ayrılıyorum ve doğduğum yer yoluma altı mil uzaklıkta olduğu için, bir kere daha görmek, eski mutlu, rüya gibi günleri hatırlamak istiyorum. Annemin, babamın ölümünden sonra dayanılmaz kente kendini kapatmak için sıcacık özel yeri terk ederken benimle beraber çıktığı kapıdan girmek istiyorum. Elveda Wilhelm, yaşadıklarımdan haberdar olacaksın.

9 Mayıs

Doğduğum yere yaptığım ziyareti, ibadet eden bir hacı gibi tamamladım ve yüreğim beklenmedik duygularla doldu. S. şehrine on beş dakika mesafedeki büyük ıhlamur ağacının yanında, yürüyerek dolaşıp her anıyı yüreğimde yeniden canlı bir şekilde tazelemek için arabayı durdurup indim ve arabacıya devam etmesini söyledim. Daha önce bir delikanlıyken benim gezimin sınırı ve hedefi olan ıhlamur ağacının altında öylece dikildim. Nasıl da farklıydı her şey! O zamanlar cahilce bir mutluluk içinde yüreğimi birçok şekilde besleyeceğini, birçok zevki yaşatacağını umduğum, çabalayan, özlem duyan göğsümü doldurup özgürleştirecek bir dünyanın hayalini kurardım. Şimdi o uzak dünyalardan geri döndüm. Ah, dostum, boşa giden birçok umutla, yıkılan birçok planla! Binlerce kez arzularımın nesnesi olan dağlar karşımda duruyordu. Saatlerce burada oturur ve bütün ruhumla özlemini çektiğim karşı tarafta, ormanlarda, gözlerime böylesine bir içtenlikle şafak vaktini sunan vadilerde kaybolurdum, bir süre sonra dönmek zorunda kaldığımda, bu sevgi dolu yeri tatsız bir isteksizlik içinde terk ederdim! Şehre yaklaştım, eski tanıdık bahçeli evlerin hepsi tarafımdan selamlandı, yenileriniyse yadırgamıştım, yapılan başka değişiklikler de buna dahildi. Kapıdan içeri girer girmez hemen her şeyi hatırladım. Dostum, ayrıntılara girmek istemiyorum; benim için çok etkileyici olan, anlatınca çok sıradanlaşabilir. Eski evimizin hemen yanındaki pazara yakın bir yerde kalmaya karar verdim. Oraya gidince, dürüst yaşlı bir kadının biz çocukları tıktığı sınıfın bir hurdacı dükkânına dönüştüğünü fark ettim. Bu delikte katlandığım yürek korkusunu, aptalca duyguları, gözyaşlarını, huzursuzlukları hatırladım. Garip bir şekilde adım atamıyordum. Kutsal topraklardaki bir hacı, dinsel anılarında bu kadar çok yere rastlamaz ve ruhu bu kadar çok kutsal heyecanla dolmazdı. Binlercesinden biri daha. Nehirden aşağı inerek bir çiftliğe geldim; burası benim yolumdu, biz delikanlıların genelde düz taşları suyun üstünde en çok kimin sektireceğini ortaya çıkarmak için yarıştığımız yerlerdi. Arasıra durup akıp giden suya baktığımda nasıl harika duygularla onu izlediğimi, akıp gittiği bölgelerde ne maceralar yaşadığını hayal ettiğimi ve çabucak hayal gücümün sınırına geldiğimi capcanlı hatırlıyordum. Ve yine de görünmeyen bir mesafede kendimi tamamen kaybedinceye kadar devam etmek, her zaman devam etmek zorunda kalıyordum. Bak canım, şanlı atalarımız da böylesine sınırlı yaşıyorlardı ve böylesine mutluydular! Duyguları, şiirselliği öylesine çocuksuydu! Odysseus, uçsuz bucaksız denizlerden, sonsuz evrenden bahsettiğinde17 sözleri öylesine gerçek, insanca, içten, samimi ve sır doludur ki. Ben şimdi, her okul çocuğunun bildiği, dünyanın yuvarlak olduğunu tekrarlasam bana ne yararı olur ki? İnsanın üstünde keyfini sürmesi için yalnızca bir parça toprağa ihtiyacı varken altında dinlenmesi için daha azı gerekiyor.

Artık buradayım, prensin av köşkünde. Beyefendiyle çok rahat yaşanabilir; dürüst ve doğal biri. Anlayamadığım, tuhaf insanlar onun etrafında toplanmışlar. Dalavereci gibi görünmüyorlar ama dürüst insanların saygınlığı da yok. Bazen bana dürüstler gibi gelse de onlara güvenemiyorum. Beni üzen şey sıklıkla sadece duyduğu ve okuduğu meselelerden söz etmesi, hatta anlatanın ona göstermek istediği bakış açısına göre konuşmasıdır. Aklımı ve yeteneklerimi tek gururum, her sıkıntının tek kaynağı olan bu yürekten daha fazla takdir ediyor. Ah, bildiğim her şeyi herkes bilebilir, kalbimse yalnız benim.

25 Mayıs

Kafamda, size uygulamaya geçinceye kadar hiç bahsetmek istemediğim bir şey vardı: Gerçekleşmeyeceğine göre şimdi söyleyebilirim. Savaşa gitmek istemiştim, uzun zamandır yüreğimde taşıyordum bunu. Bu yüzden General ...’in hizmetinde olan prensi buraya kadar takip etmiştim. Bir gezinti sırasında planımı ona açtım; bana vazgeçmemi tavsiye etti ve onun gerekçelerine kulak vermezsem, bendeki tutku daha çok delice bir düşünce olurmuş.

11 Haziran

Ne dersen de daha fazla kalamam. Burada ne yapayım ki? Zaman geçmek bilmiyor. Prens olabildiğince hoş tutuyor beni ama ben havamda değilim. Temelde ortak bir şeyimiz yok. Bir akıl adamı ama oldukça basit bir akıl; arkadaşlığı artık iyi yazılmış bir kitap okumaktan daha fazla oyalayamıyor beni. Daha sekiz gün buradayım, sonra tekrar çılgınca dolaşacağım. Buradayken yaptığım en iyi iş çizimlerim. Prens sanattan anlıyor ve itici bilimsel laflar ve alışılagelmiş terminolojiyle sınırlanmış olmasa, daha güçlü bir şekilde hissedebilirdi. Bazen onu doğa ve sanat imgelemiyle dolaştırırken, o an çok iyi yaptığını düşünerek basmakalıp bir sanat sözcüğü ile lafın içine ettiğinde, dişlerimi sıkıyorum.

16 Haziran

Evet, muhtemelen ben sadece bir gezgin, yeryüzünde bir dervişim! Siz daha fazlası mısınız?

18 Haziran

Nereye gitmek istiyorum? Bunu sana güvendiğim için söyleyebilirim. On dört gün daha burada kalmak zorundayım ve sonra kendimi ...’deki maden ocağını gezmek istediğime inandırdım; ama esasında böyle değil, sadece Lotte’ye tekrar yakın olmak istiyorum, hepsi bu. Kendi yüreğime gülüyor ama onun istediğini yapıyorum.

29 Temmuz

Hayır, bu iyi! Her şey iyi! Ben onun eşi olsam! Ah, beni yaratan Tanrım, sen bana bu bahtiyarlığı sunarsan, bütün hayatım kesintisiz bir ayin olur. Hak peşinde değilim, bu gözyaşlarımı affet, benim boş arzularımı affet! O, karım olsa! Keşke güneşin altındaki en sevgili yaratığı kollarımla sarabilmiş olsaydım. Wilhelm, Albert onun ince vücuduna sarılınca bütün bedenim sarsılıyor.

Hem bunu söyleyebilir miyim? Neden olmasın Wilhelm? Benimle, onunla olduğundan daha mutlu olurdu! Ah, Albert, bu kalbin tüm arzularını yerine getirecek insan değil o. Duyarlılığında belli bir eksiklik var, bir eksiklik... İstediğin gibi düşün; güzel bir kitabın bazı bölümlerinde yüreğim, Lotte’nin yüreğiyle birlikte atarken, onun kalbi aynı şekilde atmıyor, ah! Daha başka yüzlerce olaydan bahsedebilirim, mesela bir üçüncü kişinin yaşadığı bir olayda onunla aynı şeyleri hissettiğimizi söyleyebilirim sevgili Wilhelm! Gerçi Albert onu bütün kalbiyle seviyor ve böyle bir sevgi her şeyi hak ediyor!

Çekilmez bir insan beni duraklattı. Gözyaşlarım kurudu. Dağılmış bir haldeyim. Adieu canım!

4 Ağustos

Bu yalnız benim başıma gelmiyor. Bütün insanlar umutlarında hayal kırıklığı yaşıyor, beklentilerinde aldatılıyorlar. Ihlamurun altındaki benim iyi yürekli kadını ziyaret ettim. Beni görünce koşup gelen büyük oğlanın sevinç çığlıklarını duyunca çok bitkin görünen anne de geldi. İlk sözü, “İyi yürekli beyefendi, ah, Hans’ım öldü!” oldu. Oğullarının en küçüğüydü. Susup kaldım. “Ve eşim” dedi, “İsviçre’den eli boş döndü. İyi insanlar olmasaymış dilenmek zorunda kalacakmış, yolda ateşlenmiş.” Ona söyleyecek bir şey bulamadım, küçüğe bir şeyler verdim; benden birkaç tane elma almamı rica edince aldım ve bu hüzünlü yerden ayrıldım.

21 Ağustos

Havam bir anda değişiveriyor. Bazen hayatın sevinçli yüzü tekrar kendini göstermek istiyor, ah ama sadece bir an için! Böylesine hayallere dalıp gidince, şu düşünceye karşı koyamıyorum: Albert ölürse ne olacak? Sen ne dersen de! Evet, Lotte ne olurdu; sonra da beni uçurumun kenarına kadar sürükleyip oradan heyecanla geri çekene kadar fantezilerin peşinde koşuyorum.

Kapıdan çıkıp ilk defa Lotte’yi dansa götürmek için arabayla geçtiğim yolda yürümek, nasıl da farklıydı! Her şey, her şey gelip geçti! Bir önceki dünyadan el sallayan yok, o zamanki duyguların nabız atışları yok. Bir zamanlar çiçeği burnunda bir prens olarak yaptırıp ihtişamlı nesnelerle donattığı, ölürken sevgili oğluna umut dolu bıraktığı saraya, yanıp viran olduktan sonra dönen bir ruh gibi hissediyordum.

3 Eylül

Bazen bir başkasının onu nasıl sevdiğini, sevebildiğini kavrayamıyorum çünkü onu böylesine içten, böylesine aşk dolu, başkasına bakmayıp ondan başkasını bilmeden yalnızca ben sevebilirim; zaten ondan başka da bir şeyim yok.

4 Eylül

Evet, işte böyle. Doğanın sonbahara meylettiği gibi, benim de yüreğim ve çevrem güz mevsimini yaşıyor. Yapraklarım sarardı, komşu ağaçlar yapraklarını çoktan döktü bile. Buraya gelir gelmez sana bir köylü delikanlısından bahsetmiş miydim? Şimdi gene Wahlheim’da onu sordum; işinden atılmış ve hiç kimsenin onun hakkında daha fazla bir şey bilmediğini öğrendim. Dün bir başka köye giderken yolda şans eseri ona rastlayınca laf attım, o da beni katbekat duygulandıran hikâyesini anlattı, sana anlattığımda sen de kolayca anlayacaksın. Ama bütün bunlar ne için? Beni endişelendirip hasta eden şeyi neden kendime saklamıyorum ki? Seni neden üzeyim ki? Neden sana her zaman beni üzmen ve azarlaman için fırsat veriyorum ki? Bu da kaderimin bir parçası galiba!

Sessiz bir hüzün içinde biraz çekingen bir tavır sergileyen delikanlı, öncelikle sorularımı cevapladı; sonra sanki kendini ve beni birdenbire yeni fark etmiş gibi, açıldıkça açıldı, hatalarını bana itiraf etti, şansızlığından yakındı. Dostum, onun her sözünü senin yargına sunabilsem! Kabulleniyor, evet, evin hanımına olan tutkusunun içinde her geçen gün büyüdüğünü, sonunda ne yaptığını, kendini nasıl ifade edeceğini, nereye başvurması gerektiğini bilmediğini, yeniden anımsamanın mutluluğu ve hazzıyla bana anlattı. Ne yiyip içebiliyor ne de uyuyabiliyormuş, bir şey boğazına saplanıp kalıyormuş, yapmaması gereken şeyleri yapmış, kendisine verilen görevleri unutup bir gün onun üstteki odada olduğunu anlayınca, sanki kötü bir cinin etkisinde kalmış gibi peşinden gitmiş. Kadın onun ricalarını duymazdan gelince onu daha çok sıkıştırmış, zorla elde etmeye çalışmış; kendisine ne olduğunu bilmiyormuş ve kadına karşı her zaman dürüst ve samimi olduğuna, onunla evlenmekten, hayatını onunla geçirmekten başka bir şey arzu etmediğine Tanrı şahitmiş. Bir süre böyle konuştu, sonra, söylemek zorunda olduğu bir şey daha olan ama söylemeye cesaret edemeyen biri gibi kekelemeye başladı; nihayet çekinerek, kadının küçük çaplı mahrem ilişkiler içine girmelerine izin verdiğini ve onun yakınlaşmasını sağladığını itiraf etti. İki üç defa konuşmasını kesti ve bunları kadını zor duruma sokmak için söylemediğini içtenlikle yineledi, onu önceki gibi sevdiğini ve değer verdiğini, böyle bir şeyi ağzına almayacağını ve bunları sadece kendisinin akılsız ve sapkın bir insan olmadığına inandırmak için anlattığını tekrarlayıp durdu.

Ve burada dostum, sonsuza kadar söyleyeceğim eski şarkıyı tekrar söylemeye başlıyorum; bu insanın karşımda nasıl durduğunu ve hâlâ duruyor olduğunu sana anlatıp hayal ettirebilsem! Sana her şeyin iyi olduğunu söyleyebilseydim, bu şekilde onun kaderine nasıl ortak olduğumu, olmak zorunda kaldığımı hissederdin! Ama yeterince benim kaderimi bildiğin, beni de tanıdığın için, muhtemelen beni bütün talihsizlere, özellikle de bu talihsiz adama çeken şeyi çok iyi bilirsin.

Sana yazdığım delikanlının anlattıklarını tekrar baştan aşağı okuduğumda, hikâyenin kolayca anlaşılabilecek sonunu anlatmayı unuttuğumu gördüm. Kadın uzaklaşmış; uzun zamandır ondan nefret eden ve evden çıkarmayı isteyen erkek kardeşi, şimdi çocuksuz olan ve miras konusunda güzel umutlar veren kız kardeşinin yeniden evlenmesi durumunda çocuklarının miras hakkının ellerinden alınacağından korkması üzerine onu hemen evden attırmış ve öyle bir kıyamet koparmış ki kadın istese bile onu eve geri alamamış. Şimdi bir başka yardımcı varmış, onun yüzünden de kadının kardeşiyle küs olduğu ve onunla evleneceği ama adamın henüz bunu yaşamaya karar vermediği kesin olarak iddia ediliyormuş.

Sana anlattıklarımda bir abartı, bir çarpıtma yok; evet, hatta kısa anlattım diyebilirim, kısa kestim ve geleneksel ahlaki sözlerimize sadık kalarak kabalaştırdım diyebilirim.

O halde bu sevgi, bu sadakat, bu tutku şiirsel bir buluş değil. Kadın, bizim eğitimsiz, kaba dediğimiz insanlar arasındaki en büyük masumiyeti içinde yaşıyor. Biz eğitimliler; hiçbir şekilde doğru eğitilmemiş olanlar! Hikâyeyi kendini vererek oku, sana rica ediyorum. Bugün bunları yazarken sakinim; sen benim her zamanki kargacık burgacık yazımın şimdi öyle olmadığını bakıp anlarsın zaten. Oku, sevgili dostum, aynı anda arkadaşının hikâyesi olduğunu da düşün. Evet, benim için de böyle olacak, böyle de kalacak. Ben, kendimi karşılaştırmaya cesaret edemediğim garip bir talihsizin yarısı kadar sakin ve kararlı değilim.

5 Eylül

İş dolayısıyla kaldığı kırsaldaki kocasına bir pusula yazdı. “En değerlim, en çok sevdiğim, olabildiğince çabuk gel, seni binlerce sevinçle bekliyorum.” Buraya gelen bir arkadaş, bazı koşullar nedeniyle onun pek de çabuk gelemeyeceği haberini getirmişti. Pusula öylece kaldı; akşam da benim elime geçti. Okuyunca güldüm; neden güldüğümü sordu? “Hayal gücü Tanrısal bir ihsan” diye haykırdım, “bir an bana yazılmış gibi geldi.” Lotte darıldı, bundan hoşlanmamış gibiydi, ben de sustum.

6 Eylül

Lotte ile ilk kez dans ettiğimde giydiğim sade mavi smokinimi elden çıkarmaya karar vermem zor oldu, gerçi son zamanlarda rengi solmuştu. Kendime yakası ve klapası aynı onun gibi olan bir yenisini diktirdim, yeleğiyle pantolonu da yine sarı. Ama tam olarak aynı keyfi verdiğini söyleyemem. Bilmem ki; zamanla bunu da severim diye düşünüyorum.

12 Eylül

Lotte Albert’i alıp getirmek için birkaç gündür seyahatteydi. Bugün odasına gittim, beni karşıladı, binlerce mutlulukla elini öptüm. Aynanın üzerindeki bir kanarya uçup omzuna kondu. “Yeni bir arkadaş” dedi kuşu elinin üstüne alarak. “Miniklerim için, çok sevimli! Şuna baksana! Ekmek verdiğimde kanatlarını çırpıyor ve uslu uslu gagalıyor. Gördüğünüz gibi beni öpüyor da!”

Minik hayvanı ağzına doğru tutunca, kanarya Lotte’nin tatlı dudaklarının mutluluğunu hissediyormuş gibi gagasını onun dudaklarına değdirdi.

“Sizi de öpsün” diyerek kuşu bana doğru uzattı. Minicik gaga onun dudaklarından benimkine uzandı, gaganın dokunuşları bir nefes, sevgi dolu hoş bir duyguydu. “Öpüşü” dedim, “bütünüyle arzusuz değil, o yiyecek arıyor ve boş okşamalar onu tatmin etmiyor.”

“Ağzımdan da yiyor” diyerek kuşa, masumca paylaşılan bir sevginin verdiği sevincin tüm hazzı içinde gülümseyen dudaklarıyla birkaç kırıntı uzattı.

Yüzümü uzaklara çevirdim. Bunu yapmamalıydı, hayal gücümü ilahi masumiyetin ve mutluluğun bu tür görüntüleriyle tahrik etmemeli ve bazen hayatın kaygısızlığıyla ağırlaşan yüreğimi uykudan uyandırmamalı! Neden olmasın mı? O bana o kadar güveniyor ki! Benim onu nasıl sevdiğimi biliyor!

15 Eylül

Wilhelm, yeryüzünde hâlâ bir değeri olan çok az şeyi algılayamayan, duyarsız insanların olmasına çıldırası geliyor insanın. St.’daki cana yakın papazın evinin avlusunda Lotte’yle oturduğumuz, Tanrı biliyor ya, her zaman ruhumu büyük bir keyifle dolduran muhteşem ceviz ağaçlarını biliyorsun! Papazın avlusunu nasıl da özel kılıp serinletiyorlardı! Dalları nasıl da muhteşemdi! Ve onları yıllar önce diken rahiplere kadar uzanan anılar... Öğretmen bize büyükbabasından duyduğu bir ismi sık sık söylerdi; çok iyi bir insan olmalıydı ve onun anısı her zaman ağaçların altında kutsaldı. Sana öğretmenin gözyaşlarıyla onların kesilmesinden bahsettiğini anlatayım. Kesilmişler! Kudurasım geldi, ilk darbeyi vuran köpek herifi öldürebilirim. Benim avlumda böyle birkaç ağaç olsa ve onlardan birinin yaşlanıp ölmesini izlemek zorunda kalsam nasıl da üzülürdüm. Sevgili dostum, bir şey daha var: İnsani duygu diye bir şey mevcut! Bütün köy homurdanıyor ve umarım papazın karısı gelen tereyağı ve yumurtaların kesilmesiyle ve azalan güvenle açtığı yarayı hisseder. Zira yeni papazın karısı (eski papazımız da ölmüş), dünyada var olmamak için birçok nedeni olan sıska hastalıklı bir yaratık, hiç kimse onun yanında değil zaten. Kendini bilgili zanneden bir deli, Kanon Araştırmalarına18 karışıp, Hıristiyanlığın yeni çıkan, ahlaki açıdan eleştirel reformları üzerinde çok fazla çalışmış ve Lavater’in coşkularına omuz silkmiş, sağlığı tamamen bozulunca Tanrı’nın dünyasında sevinci kalmamış. Yalnızca böyle bir mahluk benim ceviz ağaçlarımı kesebilirdi. Gördün mü, kendime gelemiyorum bir türlü! Düşünsene: Düşen yapraklar bahçeyi kirletiyor ve rutubet yapıyor, ağaçlar onun gün ışığını kesip cevizler olgunlaşınca çocukların onlara taş atmalarına sinirleniyor, Kennikot, Semler ve Michaelis’i19 birbirleriyle karşılaştırırken daldığı düşüncelerinde rahatsız ediyorlarmış ve onları bu yüzden kestirmiş. Köydeki insanların, özellikle de yaşlıların mutsuz olduğunu gördüğümde, “Neden buna katlandınız?” dedim. “Muhtar ne isterse o olur bu topraklarda” dediler. “Ne yapılabilir?” Ama güzel bir şey de olmuş. Muhtar ve ona yağsız çorba yapan karısının saçmalığından kazanç elde etmek isteyen papaz, alacaklarını birlikte paylaşmayı düşünmüşler. O sırada meclis bundan haberdar olmuş ve “Durun bakalım!” demiş. Kilisenin avlusunda ağaçlarının olduğu yerdeki eski haklarını almakta iddialarını sürdürmüş ve ağaçları en çok verene satmış. Yerde duruyorlar şimdi! Ah, keşke prens olsaydım! Papazın karısını, muhtarı ve meclisi… Prens mi? Evet, prens olsaydım bana neydi ülkemdeki ağaçlardan!

10 Ekim

Siyah gözlerine baktığımda, içim ferahlıyor! Beni rahatsız eden şey, Albert’in umduğu kadar –benim de sandığım kadar– mutlu görünmemesidir; yorum katmayı sevmem ama burada başka türlü de ifade edemem. Yeterince anlaşılır kıldığımı düşünüyorum.

12 Ekim

Ossian kalbimdeki Homeros’un yerini aldı. Muhteşem destan beni öyle bir dünyaya götürdü ki! Ayın alacakaranlık ışığında atalarının ruhlarını dumanlı sis içinde alıp götüren fırtınanın uğultusunda kırlarda yürüyerek dolaşmak... Dağlardan, ormanda akan suların çağıldamaları içinde, mağaralardan ruhların rüzgârla sürüklenen inlemelerini ve asil yürekli şehit sevgilisinin yosun tutmuş, üstünde ot bitmiş dört taşının etrafında ölüme feryat eden kızın ağıtlarını dinlemek... Uçsuz bucaksız kırlarda atalarının ayak izlerini arayan ve onların mezar taşlarını bulan, sonra da akşamın dalgalı denizinde kaybolan sevgili Kutup Yıldızı’na feryat ederek bakan kır saçlı gezgin ozanı bulsam, ah. Cesur askerlerin yaşadığı tehlikelerin dostça ışıkları hâlâ parlarken, ay ışığı, çiçeklerle süslenmiş, zaferle dönen gemilerin üzerine vurduğunda, kahramanların ruhlarında yaşadıkları zamanlar canlanıyor. Alnındaki derin üzüntüyü okuyup tükenmişlik içinde en son terk edilen muhteşem yiğidi mezara doğru sendelerken gördüğümde, her zaman o, bu dünyayı terk etmişlerinin gölgelerinin güçsüz varlıklarında, yeni, sancılı, korlaşmış sevinçleri nasıl da içine çeker ve aşağıya, soğuk dünyaya, dalgalanan yüksek çimenlere bakarak bağırır: “Gezgin gelecek, güzelliğimle beni tanıyan gelecek ve ‘Ozan, Fingal’in20 mükemmel oğlu nerede?’ diye soracak. Onun adımları mezarımın üzerinden geçip gidecek ve boşu boşuna yeryüzünde beni soracak.” Ah, arkadaş! Hemen soylu bir savaşçı gibi kılıcımı çekmek, prensimi yavaş yavaş biten hayatın kıvrandıran acısından bir anda kurtarmak ve özgürleşmiş yarı Tanrı’ya ruhumu göndermek istiyorum.

19 Ekim

Ah, bu boşluk! Burada, göğsümde hissettiğim bu dehşet verici boşluk! Sık sık düşünüyorum, sadece bir kere, yalnızca bir kere onu bu yüreğe bastırabilsen, boşluğun hepsi dolardı.

26 Ekim

Evet, kesinlikle eminim dostum, bir varlığın ne kadar az değeri olduğu giderek daha da kesinleşiyor, hatta hiç değeri olmayabiliyor. Lotte’ye bir kız arkadaşı gelince ben de yan odaya bir kitap almak için geçtim ancak okuyamayınca yazmak için elime bir kalem aldım. Onların alçak sesle konuştuklarını duyuyordum; birbirlerine önemsiz şeyleri, şehirdeki yenilikleri anlatıyorlardı: Birinin evliliği, ötekinin hastalığı, ağır hasta olması gibi konular. “Kuru kuru öksürüyordu, yüzündeki kemikler fırlamış ve bayılıyor da; yaşayacağına dair tek bir kuruş koymam ortaya” dedi biri. “N.N. de çok kötü durumda” dedi Lotte. “Adam zaten şişti” dedi diğeri. Ve işlek hayal gücüm beni aldı, bu yoksulların yatağına götürdü; onların hayata sırtlarını nasıl bir gönülsüzlükle döndüklerini gördüm, onların nasıl… Wilhelm! Ve kadıncıklarım bunu sadece yabancı birisinin ölümünden bahseder gibi anlatıyorlardı. Etrafıma bakınıp odayı inceliyorum, etrafımda Lotte’nin giysilerini ve Albert’in yazılarını, artık dost gibi olduğumuz bu mobilyaları, hatta bu mürekkep kabını görünce şöyle düşünüyorum: Bu evdeki yerini gör! Hepsiyle bir aradasın. Arkadaşların seni onurlandırıyor! Sık sık onları sevindiriyorsun ve yüreğin onlarsız böyle olamayacağını söylüyor; ama sen şimdi gidersen… bu çevreden ayrılırsan... Arayacaklar mı? Senin yokluğunun onların kaderinde açtığı boşluğu ne kadar süre hissedecekler? Ne kadar sürecek bu? Ah, insan aslında yaşamından gerçekten emin olduğu yerde de mevcudiyetinin tek gerçek etkisini bıraktığı yerde, sevdiklerinin ruhunda, hafızasında, sönüp yok olacak kadar geçicidir, hem de çok çabuk.

27 Ekim

Göğsümü parçalamak, beynimi dağıtmak istiyorum, birbirimize o kadar az değer verebiliyoruz ki. Ah, benim veremediğim aşkı, sevinci, sıcaklığı ve hazzı, bir başkası bana vermeyecek ve mutlulukla dolu bütün kalbimle, karşımda duran soğuk ve güçsüz başka birini mutlu etmeyeceğim.

27 Ekim, akşam

Birçok şeyim var ama ona olan hassasiyetim her şeyi yutuyor; o kadar çok şeye sahibim ama onsuz hiçbir şeyin değeri olmuyor.

30 Ekim

Yüzlerce kez onun boynuna sarılacak noktaya gelmeseydim! Yüce Tanrı biliyor, bu kadar çok güzel şeyin etrafını sardığını gören ama ona dokunma iznine sahip olmayan biri gibiyim; hem ona uzanıp dokunmak insanın en doğal içgüdüsüdür. Çocuklar akıllarına gelen şeye uzanmazlar mı? Ya ben?

3 Kasım

Tanrı biliyor, bazen tekrar uyanmamak dileği, hatta umudu ile yatağa yatıyorum. Sabahları gözlerimi açıp güneşi tekrar gördüğümde de acı çekiyorum. Ah, huysuzlaştığımda havayı, bir üçüncü kişiyi, başarısız bir girişimi suçlayabilsem, bu şekilde keyifsizliğin dayanılmaz yükünün sadece yarısı bana yüklenmiş olurdu. Yazıklar olsun bana! Bütün suçların benden kaynaklandığını çok açık bir şekilde hissediyorum; aslında suç değil! Önceden nasıl bütün mutlulukların kaynağı içimdeyse, bütün sefaletin kaynağının içimde gizlenmiş olması yeter. Vaktiyle duygu bütünlüğü içinde hareket eden, her adımı cennet peşinde olan, bütün dünyayı sevgiyle kucaklayacak yüreği olan ben, hâlâ aynı kişi değil miyim? Ve bu kalp öldü artık, ondan coşkular akmıyor, gözlerim kurudu ve ferahlatan gözyaşlarıyla canlanamayan duygularım endişeyle alnımı kırıştırıyor. Çok acı çekiyorum çünkü hayatımın yegâne hazzını, onunla etrafımdaki dünyayı yarattığım kutsal cana can katan gücü kaybettim; o gitti! Penceremden uzaktaki tepelere baktığımda, sabah güneşinin üzerindeki sisleri yarıp sessiz çayırları aydınlattığını ve yaprakları dökülmüş söğüt ağaçları arasından nehrin yavaşça bana doğru kıvrılarak gelişini görüyorum. Ah! Bu enfes doğa, cilalanmış bir resim gibi böyle sabit önümde dururken, bütün bu haz, yüreğimden beynime bir damla mutluluk pompalamıyor ve koskoca bir adam olan ben, Tanrı’nın huzurunda kurumuş bir kuyu, çatlak bir testi gibi duruyorum. Kendimi sürekli yere atıyor, gökyüzü tunca dönüştüğünde ve toprak kuruduğunda, bir çiftçinin yağmur yağmasını istediği gibi, Tanrı’dan gözyaşı dileniyorum.

Ama… Ah, Tanrı’nın yağmuru ve güneş ışığını, bizim fevri ricalarımızdan dolayı vermediğini hissediyorum, şimdi anıları bana acı veren o zamanlar niçin mutluydum; çünkü sabırla onun ruhunu bekleyip üzerime yağdırdığı mutluluğu bütün içtenliğim ve minnet duygularıyla kabulleniyordum!

8 Kasım

Lotte aşırı davranışlarımı eleştirdi! Ah, büyük bir sevimlikle yaptı bunu! Kimi zaman bir kadeh şarap içecekken, bir şişeye dönmem gibi aşırılıklar. “Bunu yapmayın!” dedi, “Lotte’yi düşünün!” “Düşünmek!” diyorum, “bunu bana neden her zaman söyleme ihtiyacı hissediyorsunuz? Düşünmek! Bunu bana hatırlatmanıza gerek var mı? Düşünürüm! Ya da düşünmem! Her zaman benim ruhumdasınız. Bugün geçenlerde sizin faytondan indiğiniz yerde oturdum…” O, benim konunun detayına girmemem için başka bir şeyler söylüyordu. Dostum, ben bittim! O benimle istediği şeyi yapabiliyor.

15 Kasım

Sana içten paylaşımın için, iyi niyetli tavsiyelerin için teşekkür ederim, sakin olmanı rica ediyorum. Sonuna kadar dayanmama izin ver, bütün sıkıntılarımla baş etmek için hâlâ yeterli gücüm var. Dine saygım var benim, bunu biliyorsun, dinin bazı tükenmişler için baston, bazı susamışlar için serinletici bir içecek olduğunu biliyorum. Sadece... Bu herkes için aynı olabilir mi, olmalı mı? Kocaman dünyaya bakarsan, binlercesi için böyle olmadığını, olmayacağını görürsün, nasihat edilmiş ya da edilmemiş, benim için böyle olmak zorunda mı? Tanrı’nın Oğlu bile, babanın ona verdiklerinin etrafında olması gerektiğini söylemiyor mu? Ya ben ona verilmemişsem? Ya yüreğimin bana söylediği gibi Baba beni kendine saklamak istiyorsa? Senden rica ediyorum, yanlış yorumlayıp bu masum sözleri alay konusu etme; sana tüm ruhumu sunuyorum; yoksa sessiz kalmayı tercih ederdim. Herkesin benim kadar az bildiği şeyler hakkında tek kelime bile etmek istemiyorum. Acıya sonuna kadar dayanmanın ölçüsü, insanın kaderi, kendisine düşen acıyı çekmek ve onun kupasından içmekten başka nedir ki? Ve şarap kupası gökyüzündeki Tanrı’nın insan dudaklarına bile çok acı gelmişse, ben neden büyüklenip bana tatlı geliyormuş gibi yapayım ki? Neden utanayım ki bütün varlığımın olmak ve olmamak arasında titrediği, geçmişin geleceğin karanlık uçurumları üzerinde şimşek gibi çaktığı ve etrafımdaki her şeyin battığı ve benimle birlikte dünyanın da mahvolduğu o dehşetli anda? Kendi içinde sıkışmış olan insanın sesi, kendine yetmeyip durmadan düşen varlığın, boşu boşuna çalışıp tükenen gücünün derinliklerinde gıcırdaması değil midir ki orada olan: “Tanrım! Tanrım! Beni neden terk ettin?” Ağızdan çıkan bu sözlerden utanmalı mıyım, yoksa gökyüzünü bir bez gibi sarmalayanın fark etmediği o andan endişe mi duymalıyım?

21 Kasım

Görmüyor, hem beni, hem kendisini mahvedecek bir zehir hazırladığını hissetmiyor; sonrasında mahvolmam için bana uzattığı bardağı büyük bir şehvetle içip bitiriyorum. Bana sık sık –sık sık mı?– hayır, her zaman değil ama arada sırada attığı şefkatli bakışlar ne anlama geliyor? Duygularımın istemsiz ifadesini fark ediyor, katlandıklarıma gösterdiği merhametle alnında kırışıklıklar oluşuyor.

Dün ayrılırken bana elini uzattı, “Elveda, sevgili Werther!” dedi. Sevgili Werther! Bana ilk defa sevgili dedi, elim ayağım kesildi. Bunu yüzlerce kez tekrarladım. Dün gece yatmaya giderken kendi kendime gevezelik ediyordum, aniden, “İyi geceler, sevgili Werther!” dedim, sonra da kendi kendime gülmeye başladım.

22 Kasım

Dua edemiyorum: “Onu bana bırak!” diyemiyorum. Ama gene de genellikle o benimmiş gibi hissediyorum. Dua edemiyorum: “Onu bana ver!” diyemiyorum çünkü o bir başkasının. Acılarımla dalga geçiyorum, kendimi bir bıraksam antitezlerle dolu bir ayin oluşurdu.

24 Kasım

Katlandığım her şeyi hissediyor. Bugün bakışları kalbimin derinliklerine işledi. Onu yalnız bulmuştum; hiçbir şey söylemedim, o da sadece bana baktı. Hem ben artık onun içindeki sevimli güzelliği de mükemmel zekâsını da görmüyorum, her şey gözlerimin önünden kayıp gitti. Tamamen içten gelen bir paylaşımın, tatlı bir merhametin ifadesi olan çok daha nefis bir bakış beni etkiledi. Neden ayaklarına kapanamadım? Neden boynuna binlerce öpücük kondurup karşılık veremedim? Kurtuluşu piyanoda buldu ve çaldığı parçaya tatlı yavaş bir sesle, ahenkli bir melodiyle eşlik etti. Dudaklarını hiç bu kadar çekici görmemiştim; sanki susuzluğunu gidermek ister gibi kendiliğinden açılıyor, sanki çalgı aletinden dökülen o tatlı sesleri ve tertemiz ağzından çıkan gizli yansımaların yankılanmasını yutuyor gibiydi. Evet, bunları sana ancak böyle anlatabiliyorum! Daha fazla karşı koyamadım, eğildim ve yemin ettim: Asla, üstünde cennetin ruhlarının dolandığı dudaklara bir öpücük kondurmaya cüret etmeyeceğim. Ama gene de istiyorum! Görüyorsun, bu benim ruhumun önünde bir perde gibi duruyor... Bu mutluluk... Sonra da bu günahın cezasını çekmek için yok oldu... Günahın mı?

26 Kasım

Bazen kendime şöyle diyorum: Senin kaderin hiç kimseninkine benzemiyor; geride kalanlar kendilerini mutlu saysınlar... Hiç kimse böylesine işkence çekmiş olamaz. Sonra eski çağlardan bir şairin dizelerini okuyor ve yüreğimin içindekileri görüyorum. Dayanmak zorunda olduğum çok şey var! Ah, benden önceki insanlar bu kadar kederli miydi acaba?

30 Kasım

Kendime gelmemem gerekiyor, gelmemeliyim! Ayak bastığım her yerde kafamı karıştıran bir olgu ile karşılaşıyorum. Bugün! Ey alınyazısı! Ey insanlık!

Öğle saatlerinde, canım bir şey yemek istemediğinden, ırmak kıyısına gitmiştim. Her yer ıssızdı, dağlardan ıslak soğuk bir akşam rüzgârı esiyor ve gri yağmur bulutları vadinin içine doğru çekiliyordu. Uzaklarda kayalıklar arasında, sanırım şifalı ot arayan, eski yeşil bir ceket giymiş bir adamın tırmandığını gördüm. Daha da yaklaştığımda adam çıkardığım ayak seslerini duyup döndü, dikkat çeken sessiz bir kederin dışında iyilik ve dürüstlükten ibaretti yüz ifadesi; siyah saçlarını tokayla iki yandan bukle şeklinde bağlamıştı, geri kalan kısmı sırtından aşağı sımsıkı bir örgü halinde sarkıyordu. Giysilerinden anladığım kadarıylabana alt tabakadan bir insan gibi geldiği için, uğraşısı dikkatimi çekmiş gibi davrandığım takdirde gocunmaz düşüncesiyle ne aradığını sordum. “Aradığım şey çiçek” diye yanıt verdi derin bir iç çekişle, “ama bulamıyorum.” “Mevsimi değil de ondan” dedim gülümseyerek. “Çok fazla çiçek var” dedi bana doğru inerken. “Bahçemde güller ve iki çeşit hanımeli, birisini babam vermişti, yabani ot gibi büyüyorlar; dahası iki gündür arıyorum ama bulamadım. Burada sarı, yeşil, mavi ve kırmızı çiçekler her zaman vardır ve kantaronun minik çiçekleri çok güzeldir. Hiçbir şey bulamıyorum.” Bir konuda endişesi olduğunu fark edince dolaylı bir şekilde sordum: “Bu çiçeklerle ne yapacaksın?” Tuhaf, sinirli bir gülümsemeyle yüzünü buruşturdu. “Kimseye söylemeyiniz” dedi, parmağını ağzına bastırarak, “sevgilime bir buket çiçek sözü verdim.” “Çok güzel” dedim. “Oo” dedi, “onun her şeyi var, zengin o.” “Ama gene de sizin demetinizden mutlu olacaktır” diye karşılık verdim. “Oho” diye devam etti, “onun mücevherleri ve bir tacı var.” “Adı ne ki?” “Hollanda parlamentosu bana ödeme yapsa” diye yanıtladı, “farklı bir insan olurum! Evet, bir zamanlar, durumum çok iyiydi! Artık bende iş kalmadı. Şimdi sadece benim.” Yaşlı gözlerle gökyüzüne bakması her şeyi açıklıyordu. “O zaman mutlu muydun?” diye sordum. “Ah, yine öyle olmasını isterdim!” dedi, “o zaman çok keyifli, çok neşeli, sudaki bir balık kadar hafiftim!” “Heinrich” diye bağırdı yoldan yukarı doğru gelen yaşlı bir kadın, “Heinrich, nereye saklandın? Her yerde seni aradık, yemeğe gel.” “Bu sizin oğlunuz mu?” diye sordum ona yaklaşarak. “Evet, benim zavallı oğlum!” diye yanıtladı kadın. “Tanrı bana ağır bir yük verdi.” “Ne kadar süredir böyle?” diye sordum. “Bu sakinliği...” diye yanıtladı, “altı ay oldu, bu kadarına da Tanrı’ya şükürler olsun, tam bir yıl önce çıldırmıştı, o zaman tımarhanede zincire vuruldu. Artık kimseye bir şey yapmıyor, alıp veremediği sadece krallar ve kraliçelerle. Benim geçinmeme yardım eden, güzel elleri kalem tutan çok iyi ve sakin bir insandı ama birdenbire melankolik oldu, sıtmalı ateşin pençesine düştü, sonra da çıldırdı ve şimdi gördüğünüz gibi. Size anlatabilsem, bayım...” Art arda dökülen sözlerinin devamını bir soruyla kestim. “Övündüğü, o kadar mutlu olduğu, iyi olduğu zamanlar nasıldı acaba?” “Aptal çocuk!” diye bağırdı, şefkatli bir gülümsemeyle, “sürekli kendisiyle övündüğü zaman, tımarhanede kendisini bilmediği zamanlardır.” Bu, beni yıldırım gibi çarpmıştı, eline biraz para sıkıştırdım ve aceleyle ayrıldım.

“Mutluydun çünkü!” diye bağırdım, süratle şehre giderken, “sudaki balık gibi mutluydun!” Yüce Tanrım! İnsanların kaderi, daha akılları başlarına gelmeden ya da akıllarını kaybedince mutlu olmak mıdır? Ey garip biçare! Senin hüznüne, seni sararıp solduran duygularının karışıklığına nasıl da imreniyorum! Umut dolu, kraliçene çiçek toplamak için dışarı çıkıyorsun –hem de kışın– ve bulamayınca üzülüyorsun, neden bulamadığını anlamıyorsun. Ya ben? Ben umudum olmadan, amacım olmadan dışarı çıkıyorum ve sonra tekrar geldiğim gibi eve dönüyorum. Hollanda parlamentosu sana ödeme yaparsa nasıl bir insan olacağın konusunda yanlış düşünüyorsun. Mutluluğunun eksikliğini dünyevi bir engele bağlayabilen aziz yaratık! Sen algılamıyorsun, parçalanmış kalbinde, dağılmış beyninde, dünyanın hiçbir kralının yardım edemeyeceği felaketini duyumsamıyorsun. En uzaklara gidip şifa ararken hastalığı artan, yaşadığı hayat daha da sancılı bir hal alan hastayla alay eden biçare yok olmalı! Kendisini, vicdan azabından kurtulmak ve ruhunun acılarını gidermek için, kutsal mezara bir hac ziyareti yapan dertli yürekten üstün gören de. Engellerle dolu yolda tabanları kesilene kadar adım atan endişeli ruhu rahatlatan bir damladır ve her gün sebat edilerek yapılan yolculukla kalp birçok sıkıntıdan kurtulup daha kolay uyur. Evet, siz buna kuruntu diyebilir misiniz, minderlerinin üzerinde oturmuş siz boş konuşanlar! Kuruntu! Ey Tanrım! Gözyaşlarımı görüyorsun! İnsanları yeterince zavallı yaratan sen, ona bir de zavallılığını ve her şeyi seven sana duyduğu bir parça güvenini çalan kardeşler vermek zorunda mıydın? Zira şifa veren bir köke, asma dalının gözyaşlarına güvenmek; bizi saran her şeye, her saat ihtiyacımız olan, iyileştiren ve hafifleten gücü veren sana olan güvenden başka nedir? Tanımadığım Baba! Eskiden bütün ruhumu dolduran ve şimdi yüzünü benden çeviren Baba, beni sana yönlendir! Daha fazla susma! Suskunluğun bu susamış ruhu durdurmayacak ve bir insan, beklenmedik şekilde geri gelen oğlu boynuna sarılıp “Gene buradayım, babam! Daha uzun süre dayanmamı istediğin yolculuğu kestiğime kızma, dünya her yerde aynı, emek ve çalışma, ücret ve sevinç demek; ama bunun benim için ne anlamı var? Benim için refah sadece senin olduğun yerdir ve senin gözünün önünde acı çekmek ve zevk almak isterim” diye seslenirse; bir baba öfkelenebilir mi? Ve sen, sevgili Tanrısal Baba, onu reddeder miydin?

1 Aralık

Wilhelm! Sana yazdığım insan, talihsiz mutlu adam, Lotte’nin babasının yanında yazıcıymış ve Lotte’ye beslediği gizli aşkı ilan ettiğinde işten atılınca çıldırmış. Bu kuru sözcüklerden, Albert’in bana büyük bir ruhsuzlukla anlattığı hikâyeden ne denli etkilendiğimi hissetmeni istiyorum.

4 Aralık

Senden rica ediyorum... Görüyorsun, bitmişim ben, daha fazla dayanamayacağım! Bugün onun yanında oturuyordum... Otururken piyanosunda çeşitli melodiler çalıyordu, hepsi de çok manalıydı! Çok! Çok! Ne istiyorsun? Küçük kız kardeşi dizimin üzerinde bebeğini süslüyordu. Gözlerim yaşla doldu. Eğilince alyansı çarptı gözüme... Gözyaşlarım sel olup aktı ve bir anda eski göksel bir melodiyi çalmaya başladı, öylesine işte, sonra ruhumdan bir teselli duygusu, geçmişin anıları ve şarkıyı dinlediğim zamanlar öfkeye kapılmadığım hüzünlü zamanlar, sonuçsuz kalan umutlar geçti. Sonra, odada bir aşağı bir yukarı gezindim, yüreğim sinir bozucu şeylerden boğuluyordu. “Tanrı aşkına” dedim, fevri bir patlamayla ona doğru yaklaşırken, “Tanrı aşkına, durun!” Durdu ve gözlerini dikip bana baktı. “Werther” dedi ruhuma işleyen bir gülümsemeyle, “Werther, siz çok hastasınız, en sevdiğiniz şeyleri reddediyorsunuz. Gidin! Rica ediyorum, sakin olun” dedi. Ondan zorla ayrıldım ve Tanrım! Berbat halimi görüyorsun, buna son verecek sensin.

6 Aralık

Nasıl da beni takip ediyor! Uyanıkken ve düş görürken bütün ruhumu dolduruyor. Gözlerimi kapattığımda burada, kafamın içinde, içsel görme yetisinin birleştiği yerde onun siyah gözleri duruyor. Burada! Bunu sana ifade edemiyorum. Gözlerimi kapattığımda orada, bir deniz gibi, bir uçurum gibi önümde, içimde dinleniyorlar, kafamdaki duyguları dolduruyorlar.

İnsan nedir, hep övülen bir yarı Tanrı! Ona en çok ihtiyaç duyduğu yerde güçlerinden yoksun kalmıyor mu? Ve sevinç içinde havalara çıksa da acı içinde batsa da her iki koşulda da sadece sonsuzluğun enginliğinde kaybolmanın özlemini çektiğinde, donuk, soğuk bilincin geri gelmesiyle durdurulmuş olmuyor mu?

Yayıncıdan Okura

Dostumuzun bu son olağanüstü günlerinden kendi el yazısıyla yazılmış çok daha fazla belgenin bize kalmasını, geride bırakılan mektupların alttaki anlatımla kesilmesine ihtiyaç duyulmamasını ne kadar çok arzu ederdim.

Onun hikâyesini iyi bilenlerin anlattıkları gerçekleri toplamaya özen gösterdim; yalın bir hikâye, ufak tefek birkaç ayrıntı dışında birbiriyle uyuşuyor; yalnız anlatanların düşünce biçimlerinden dolayı farklı görüşler ve yorumlar paylaşılmış. Bize kalan, usanmadan çabalayarak öğrendiklerimizi vicdanlı bir şekilde anlatmak, göçüp gidenin geride bıraktığı mektupları uygun yerlere koyup bulunan en ufak kâğıdı bile yeterince dikkate almaktır; dahası sıradan olmayan insanların sadece tek bir eyleminin bile en özel, en doğru güdüsünü de keşfetmek çok zordur.

Werther’in ruhunda hoşnutsuzluk ve isteksizlik giderek daha derinlere kök salmış, birbirlerine sıkı bir şekilde sarmalanarak yavaş yavaş tüm varlığını ele geçirmiş. Zihninin de bütün ahengi tamamen bozulmuş. Doğasının tüm güçlerini karman çorman yapan içsel bir ateş ve öfke en aksi etkileri ortaya çıkarmış, ona bütün kötülüklerle yaptığı savaştan geriye sadece daha endişeli bir halde çıktığı bitkinlik kalmış. Yüreğinin kaygısı ruhunda kalan bütün güçleri, canlılığını, keskin zekâsını yiyip bitirmiş, insanların arasında hüzünlü biri haline gelmiş, giderek daha çok mutsuzlaşmış, mutsuz oldukça da daha adaletsiz olmuş. En azından Albert’in arkadaşları böyle söylüyorlar, uzun zamandır arzuladığı mutluluğa kavuşmuş sakin ve temiz bir adam olan Werther’in bu mutluluğu gelecekte nasıl koruyacağını bilemeyen davranışları, akşamları acı ve yokluk çektirmiş, gündüzleri varını yoğunu günbegün tüketmiş. Albert’in o kısa süre içinde değişmediğini söylüyorlardı, o hâlâ Werther’in en başından beri tanıdığı, çok takdir edip saygı duyduğu Albert’miş. O, Lotte’yi her şeyin üzerinde seviyor, onunla gurur duyuyormuş ve herkes tarafından şahane bir varlık olarak tanınmasını istiyormuş. Bu nedenle en ufak bir şüpheyi bile kendinden uzak tutmak isteğiyle, bu enfes varlığı hiç kimseyle en masum şekilde bile paylaşmak istemediği için ona kızılabilir miydi? Werther yanlarındayken Albert’in sık sık eşinin odasını terk ettiğini ancak bunu arkadaşına karşı nefret ve tiksinti duyduğu için değil, aksine sadece kendisi oradayken Werther’in sıkıldığını hissettiği için yaptığını itiraf etmişler.

İlk karın çok şiddetli yağdığı ve bütün bölgeyi kapladığı güzel bir kış günü, Lotte’nin hasta olduğu için odasından çıkamayan babası, arabasını gönderip kızını aldırmış.

Werther ertesi sabah, Albert onu almaya gitmeyecek olursa diye, Lotte’ye eşlik etmek için arkasından gitmiş.

Açık havanın onun kederli yüreğine pek fazla etkisi olmamış, ruhunda bunaltıcı bir baskı varmış, kendisine üzüntü veren görüntülere takılmış kalmış ve gönlü sancılı bir düşünceden bir diğerine geçmekten başka bir şey yapmıyormuş.

Kendisi sonsuz bir çekişme içinde yaşadığı gibi, başkalarının durumu da ona endişe verici ve karmaşık geliyormuş, Albert ve eşinin arasındaki güzel ilişkiyi bozduğuna inanarak kendi kendine serzenişte bulunuyor ama kocaya karşı duyduğu gizli bir öfke de buna karışıyormuş.

Yolda düşünceleri bu konuya takılmış. “Evet, evet” demiş kendi kendine, fark edilmeyen diş gıcırtısı ile, “bu samimi, dostça, zarif her şeyi paylaşan tutum, sakin ve kalıcı sadakat bu! Doygunluk buydu ve de kayıtsızlık! Albert kahrolası işleriyle sadık, şahane kadından daha fazla ilgilenmiyor muydu? Şansının kıymetini biliyor mu? Ona hak ettiği saygıyı göstermeyi biliyor mu? Lotte’ye sahip, evet, ona sahip –başka şeyler bildiğim gibi, bunu da biliyorum, bu düşünceye alıştığımı sanıyorum ama bu beni çıldırtacak, hatta öldürecek– ama benimle olan dostluğunda sebat edecek mi? Benim Lotte’ye olan bağlılığımı kendi haklarına bir müdahale olarak görmüyor mu, ona gösterdiğim ilgiyi sessiz bir suçlama olarak görmüyor mu? Galiba biliyor, hissediyorum, o beni görmekten hoşlanmıyor, uzaklaşmamı istiyor, varlığım ona sıkıntı veriyor.”

Sık sık hızlı adımlarına ara vermiş, sıklıkla sakince durmuş ve dönmek istiyor gibi görünmüş; yalnız hep ileri doğru yürümeye devam etmiş; bu düşünce ve kendi kendiyle yaptığı konuşmalarla sanki iradesine karşı koyup av köşküne varmış.

Kapıdan içeri girince yaşlı adamı ve Lotte’yi sormuş, evde bir hareket varmış. En büyük oğlan ona, Wahlheim’da bir kaza olduğunu, bir çiftçinin dövülerek öldürüldüğünü söylemiş! Bu onu fazla etkilememiş. Odaya girdiğinde, Lotte’yi hastalığına rağmen olay yerini ve eylemi araştırmak için oraya gitmek isteyen yaşlı adamı ikna etmeye uğraşırken bulmuş. Zanlı bilinmiyormuş, dövülerek öldürülen adamı sabahleyin kapısının önünde bulmuşlar, suçlu hakkında tahminlerde bulunuluyormuş: Daha önceki hizmetlisi evden çekişmeli bir şekilde ayrılmış olan dul bir kadının yeni uşağıymış.

Werther bunu duyunca öfkeyle yerinden fırlamış. “Mümkün mü!” diye bağırmış, “oraya gitmeliyim, bir an bile duramam.” Aceleyle Wahlheim’a gitmiş, tüm anılar zihninde canlanmış ve bazen konuştuğu, çok değer verdiği o insanın cinayeti gerçekleştirdiğinden bir an bile kuşku duymamış.

Cesedi koydukları meyhaneye varmak için ıhlamurların arasından gitmek zorunda olduğundan, başka zaman çok sevdiği meydanda dehşete düşmüş. Komşu çocuklarının her zaman oynadıkları eşik kana bulanmış. İnsani duyguların en güzeli aşk ve sadakat, şiddete ve cinayete dönüşmüş. Büyük ağaçların yaprakları dökülmüş, üzerlerine kırağı düşmüş, alçak kilise duvarını kaplayan güzel çit yapraklarını dökmüş ve aralardan mezar taşlarının karla kaplı olduğu görülüyormuş.

Önünde bütün köyün toplandığı meyhaneye yaklaşınca birdenbire bir çığlık yükselmiş. Uzaklarda silahlı bir grup adam görünmüş ve herkes zanlının oraya getirildiğini haykırmaktaymış. Werther’in oraya bakınca kuşkusu kalmamış. Evet, gördüğü adam dul kadını seven, bir süre önce sessiz bir öfke, gizli bir çaresizlikle etrafta dolaşırken rastladığı uşakmış.

“Ne yaptın, talihsiz adam!” diye bağırmış Werther, tutukluya yaklaşırken. O, sessizce bakmış, hiçbir şey söylememiş ama sonunda soğukkanlılıkla karşılık vermiş: “Ne o birine ne de biri ona sahip olacak.” Tutuklu meyhaneye götürülünce Werther aceleyle oradan ayrılmış.

Bu korkunç, olağanüstü olayla varlığındaki her şey iyice birbirine girmiş. Kederiyle, hayal kırıklığının verdiği kötü ruh haliyle, kayıtsız şartsız teslimiyetiyle bir anda içinden bir şeyler kopmuş; önlenemez bir paylaşım isteği onu ele geçirmiş ve adamı kurtarmak için tarif edilemez bir hırs sarmış benliğini. Werther onun çok mutsuz olduğunu hissetmiş; suçlu olsa bile yine de çok masum olduğunu düşünmüş, onun yerine kendisini o kadar içtenlikle koymuş ki başkalarını kesinlikle ikna edebileceğine inanmış. Artık onun adına konuşabilme arzusundaymış, en heyecanlı sözcükler dilinin ucuna gelmiş, hızla av köşküne giderken yolda yargıca anlatmak istediği her şeyi mırıldanmaktan kendini alamamış.

Odaya girince Albert’i orada bulmuş, bir an için keyfi kaçmış ama hemen kendini toplamış ve yargıca ateşli bir şekilde düşüncelerini aktarmış. Adam birkaç kez başını sallamış, ne yazık ki Werther büyük bir canlılık, tutku ve gerçekçilikle bir insanın affedilmesi için söylenebilecek her şeyi önüne koymasına rağmen, kolayca akla gelebileceği gibi, yargıcı harekete geçirememiş. Daha doğrusu dostumuzun konuşmasını bitirmesine bile izin vermemiş, fevri bir hareketle ona karşı çıkmış ve bir katili koruduğu için azarlamış. Ona bu şekilde her kanunun ihlal edilmiş olacağını, devletin bütün güvenlik önlemlerinin yok olacağını anlatmaya çalışmış; böyle bir meselede büyük bir sorumluluk üstlenmeden hiçbir şey yapılamayacağını, her şeyin düzen içinde emredilen talimatlara uygun olması gerektiğini de ilave etmiş.

Werther hemen teslim olmamış, aksine adamın kaçmasına yardımcı olunması durumunda yargıcın da bunu görmezden gelmesini rica etmiş! Ama yargıç bunu da reddetmiş. Sonunda söze karışan Albert de yaşlı adama arka çıkınca, Werther’in söyleyecek bir sözü kalmamış. Yargıç ona birkaç kez daha, “Hayır, kurtarılamaz!” deyince Werther derin bir acıyla yola çıkmış.

Bu sözlerin ona ne kadar ağır geldiğini, kâğıtlarının altında bulunan ve kesinlikle aynı gün yazılmış küçük bir nottan anlıyoruz:

“Seni kurtarmak mümkün değil, talihsiz adam! Görüyorum ki bizim kurtarılmamız mümkün değil.”

Son olarak Albert’in yargıcın yanında tutuklu meselesi hakkında söyledikleri Werther’e çok itici gelmiş, bunun altında kendisine karşı bazı hassasiyetler olduğunu sanmış. Her ne kadar birçok kez uzun uzun düşününce keskin zekâsıyla iki erkeğin de haklı olabileceği dikkatinden kaçmasa da bunu itiraf etmek, bunu kabullenmek varlığının özünü reddetmek gibi gelmiş.

Kâğıtların arasında, belki de Albert’le olan bütün ilişkisini ifade eden bir kâğıt parçası bulduk:

“Kendime tekrar tekrar onun terbiyeli ve iyi olduğunu söylemem neye yarar, halbuki benim içim parçalanıyor, adil olamıyorum.”

Ilıman bir akşam olduğu için don çözülmeye başlayınca, Lotte’yle Albert yürüyerek dönmüşler. Lotte sanki Werther’in refakatçiliğini özlemiş gibi yolda dönüp sağa sola bakmış. Onun hakkında konuşmaya başlayan Albert, bir yandan adil davranırken bir yandan da onu eleştirmiş. Talihsiz tutkusuna değinmiş, onu uzaklaştırmanın mümkün olmasını dilediğini söylemiş. “Bizim iyiliğimiz için de istiyorum bunu” demiş. “Ve de senden rica ediyorum” diye devam etmiş, “onun sana davranışlarını daha başka bir yöne çekmeye, çok sık olan ziyaretlerini azalttırmaya bak! İnsanların dikkatini çekiyor, orada burada konuşulduğunu biliyorum.” Lotte sessizliğini korumuş, Albert onun sessizliğini anlamış gibi görünmüş, en azından o andan sonra Lotte’ye Werther’den hiç söz etmemiş, söz ettiğinde de Lotte konuşmayı kesmiş veya başka bir tarafa yönlendirmiş.

Werther’in talihsiz delikanlıyı kurtarmak için harcadığı boş çaba, sönen bir ışığın son parıltısını körüklemiş; acı ve çaresizliğe daha fazla gömülmüş; özellikle de suçunu inkâr edebilecek olan adama karşı tanık olarak çağrılabileceğini duyunca küplere binmiş.

O güne kadarki yaşamında her defasında karşısına çıkan bütün tatsızlıklar, elçilikteki sıkıntısı, başarısız olduğu her şey, herhangi bir zamanda onu inciten şeyler ruhunda çalkantılar yaratmış. Bunlardan dolayı kendisinin tembellik yapma hakkı olduğu inancıyla, bütün beklentilerden uzak, günlük yaşamın işleriyle başa çıkacak herhangi bir dala tutunacak hali olmadığını düşünüyormuş. Sonunda kendini tuhaf duyarlılığının, düşünce tarzının ve bitmeyen tutkusunun kışına adamış ve huzurunu bozduğu sevgili ve sevimli varlıkla olan kederli arkadaşlığının bitmek tükenmek bilmeyen tekdüzeliği içinde amaçsız ve umutsuz harap ettiği güçlerine yüklenerek, hüzün dolu bir sona gittikçe daha çok yaklaşmış.

Düşünce yapısının bozukluğunu, tutkusunu, yorulmak bilmez çalışma ve gayretini, yaşam yorgunluğunu anlatan mektuplar, burada yer vermek istediğimiz en güçlü kanıtlardır.

12 Aralık

Sevgili Wilhelm, kötü bir ruh tarafından yönlendirildiklerine inanan talihsizlerin içinde olmaları gereken bir durum içindeyim.

Bazen beni korku değil, hırs değil, içeriden gelen, göğsümü parçalamakla tehdit edip boğazımı sıkan bilinmedik bir kudurganlık yakalıyor! Vay halime! Vay halime! Sonra bu insana düşman mevsimin korku dolu gecelerinde etrafta dolanıyorum.

Dün akşam dışarı çıkmak zorundaydım. Birdenbire donlar çözülmeye başlamıştı, nehrin taştığını, bütün derelerin kabardığını ve Wahlheim’ın aşağısındaki sevgili vadimi sel bastığını duydum! Gece on birden sonra koşarak gittim oraya. Kayalardan aşağı kendine yol açan, tarlaların, çayırların, çitlerin ve her şeyin üzerinden sel gibi akıp geçen suların oluşturduğu girdabı ay ışığında görmek, koca vadinin rüzgârın uğultuları arasında fırtınalı bir denize dönüştüğü sahneyi seyretmek korkutucuydu! Ve sonra ay tekrar ortaya çıkıp kara bulutlar üzerinde yerini alınca, sel önümden olağanüstü görkemli bir yansımayla gürleyerek yuvarlanıp aktı: O anda bana bir titreme geldi, ardından yine bir özlem! Ah, açık kollarımla uçuruma karşı durup nefes alıp verdim, derinlere, derinlere doğru! Istıraplarımı, acımı orada, aşağıdaki fırtınada azaltmanın sonsuz hazzı içinde kendimi kaybettim! Dalgalarla sürükleniyor gibiydi! Ah! Hem ayaklarını yerden kaldırmayı başaramazsan bütün acılara son veremezsin! Benim zamanım henüz bitmedi, bunu hissediyorum! Ey Wilhelm! İnsani varlığımı, şu fırtınalarla bulutları parçalamak, sellerin önünü kesmek için seve seve feda ederdim! Ah! Acaba zindana tıkılan biri bir kez olsun bu hazdan nasibini alamaz mı?

Hüzünle aşağıya, Lotte ile sıcak bir günde, yürüyüş sırasında bir söğüt ağacının altında dinlendiğimiz küçük meydana baktım, orası da sular altında kalmıştı. Söğüt ağacını zar zor tanıdım! Wilhelm! Ve Lotte’nin çayırlarını düşündüm, onun etrafındaki bölgeyi, av köşkünü! Şu an, çardağımız azgın sular yüzünden ne haldedir! Düşünüyordum. Ve geçmişin güneş ışınları; bir mahkûmun sürüleri, çayırları ve onurlu görevlileri düşlemesi gibi içeri bakıyordu. Dikilip kaldım! Kendimi ayıplamıyorum çünkü ölecek cesaretim var. Yapabilirim. Sadece, ruhsuz varlığını bir an daha uzatmak ve kolaylaştırmak için, odununu çitlerden toplayıp kapı kapı dolaşarak ekmek dilenen yaşlı bir kadın gibi oturuyorum burada.

14 Aralık

Bu nedir dostum? Kendimden korkuyorum! Benim ona olan sevgim, en kutsal, en temiz, en kardeşçe sevgi değil mi? Herhangi bir zaman ruhumda cezalandırılması gereken bir arzu hissettim mi? Yemin etmek istemiyorum ve artık, hayaller! Böyle çelişkili etkileri yabancı güçlere atfeden insanlar ne kadar doğru algılıyorlar! Bu gece! Söylerken titriyorum, onu kollarımda tutup göğsüme bastırdım ve aşk fısıldayan dudaklarına sonsuz öpücükler kondurdum; gözlerim onun gözlerindeki sarhoşlukta yüzüyordu! Tanrım! Şu anda tüm içtenliğiyle kor gibi yanan sevinci tüm ruhumla hatırlamanın bahtiyarlığını yaşadığım için beni cezalandırır mısın? Lotte! Lotte! Ben bittim! Duygularım karmakarışık, sekiz günden beri muhakeme gücüm kalmadı, gözlerim yaşla doldu. Hem hiçbir yerde keyifli değilim, hem her yerde keyfim yerinde. Hiçbir şey istemiyor, hiçbir şey arzu etmiyorum. Gitsem daha iyi olacak.

Dünyayı terk etme kararı, bu süre zarfında bu şartlar altında Werther’in ruhunda giderek daha da güçlenmiştir. Lotte’ye döndüğünden beri her zaman onun son beklentisi ve umudu olmuştur bu; ancak çok acele, çok ani bir eylem olmaması gerektiğini söylemiş kendine, en iyi inançla, mümkün olan en sakin kararlılıkla bu adımı atmakmış dileği.

Kuşkuları, kendiyle kavgası, yazdığı bir nottan anlaşılıyor, muhtemelen Wilhelm’e yazmak için başlatılmış, kâğıtları arasında bulunan tarihsiz bir mektup:

Onun varlığı, onun kaderi, benim yazgımı paylaşması, benim hafifçe yanmış beynimden son gözyaşlarını bile sıkıp çıkartıyor.

Perdeyi kaldırmak ve arkasına geçmek! Hepsi bu kadar! Hem neden çekinip korkulacak? Arkada ne olduğu bilinmediği için mi? Geri dönülemez olduğu için mi? Ve bu kafa karışıklığı ve kesin olarak hiçbir şey bilmediğimiz karanlığın hissedilmesi zihnimizin bir özelliğidir.

Sonunda hüzünlü düşüncelere giderek daha fazla yakınlaşmış ve işler daha da karışık hale gelmiş; niyetinin kesin ve dönülemez olduğuna, arkadaşına yazdığı aşağıdaki yoruma açık mektup tanıklık ediyor.

20 Aralık

Wilhelm, sözlerimi böyle algılaman sevginin göstergesi, teşekkür ederim. Evet, haklısın, gitmem benim için daha iyi olacak. Size dönmem için yaptığın öneriyi hiç beğenmedim; en azından yolu uzatmak istiyorum, özellikle de orada uzun süren buzlanmayı düşünmek ve yolun açılmasını beklemek zorundayım. Ayrıca beni almaya gelmek istemen beni çok mutlu etti; yalnız on dört gün daha beni bağışla ve benden gelişmelerle ilgili bir başka mektup daha bekle. Olgunlaşmadan hiçbir meyve toplanmaz. Hem on dört gün öncesi veya sonrası çok şey fark eder. Anneme söylemelisin: Oğlu için dua etsin, ona verdiğim bütün sıkıntılardan dolayı beni bağışlamasını rica ediyorum. Neşe vermekle yükümlü olduklarımı üzmek benim kaderimmiş. Sağlıcakla kal, sadık dostum! Tanrı’nın tüm nimetleri üzerinde olsun! Hoşça kal!”

O zaman içinde Lotte’nin ruhunda ne olduğunu, eşine karşı, mutsuz arkadaşına karşı düşüncelerini kelimelerle ifade etmeye cesaret edemiyoruz, onun karakterini bildikten sonra, muhtemelen güzel dişi bir ruh onun ruhunu hissedebilir.

Kesin olan bir şey var, Lotte, Werther’i uzaklaştırmak için her şeyi yapmaya kesin karar vermiş ve tereddüt etmesi, içten, dostça bir koruma duygusundan kaynaklıymış çünkü bunun ona neye mal olacağını ve bu durumu asla kabul etmeyeceğini bilmekteymiş. Ne var ki bu süre içinde işi ciddiye alması için kendini zorluyormuş; ilişki konusunda onun gibi kocası da sessiz kalmış ve Lotte’nin daha çok üzerinde durduğu şey, kendi düşüncelerinin onunkiler kadar değerli olduğunu bu olayla ona göstermekmiş.

Werther, burada yer verilen son mektubunu arkadaşına Noel’den önceki pazar günü yazmış, akşam Lotte’ye gitmiş ve onu yalnız bulmuş. Küçük kardeşlerine Noel hediyesi olarak hazırladığı birkaç oyuncağı düzeltmekle meşgulmüş. Kapının sürpriz bir şekilde açılmasıyla, küçüklerin yaşayacakları keyiften, mum ışıkları, şekerlemeler ve elmalarla süslenip püslenip cennette tadılacak bir huşu içinde getirilen bir ağacın göründüğü zamanlardan bahsetmiş. “Siz de alacaksınız” demiş Lotte, utangaçlığını sevimli bir gülümsemeyle saklayarak, “siz de gerçekten nazik biriyseniz hediyelerden alacaksınız; balmumundan küçük bir çubuk ya da buna benzer bir şey.” “Nazik olmak ne demektir?” demiş Werther. “Nasıl olmalıyım? Nasıl olabilirim? Değerli Lotte!” “Perşembe akşamı” demiş Lotte, “Noel akşamı, çocuklarla babam geliyor, o zaman herkes kendi hediyesini alıyor, siz de gelin. Ama daha erken değil.” Werther ne diyeceğini bilememiş. “Size rica ediyorum” diye devam etmiş Lotte, “sadece bir kere böyle olsun, benim huzurlu olmam adına rica ediyorum, olamaz, böyle süremez.” Gözlerini ondan uzaklaştırmış; Werther odada aşağı yukarı yürürken dişlerinin arasından, “Böyle süremez!” diye mırıldanmış. Bu sözlerle onun düştüğü korkunç durumu hisseden Lotte, çeşitli sorularla onun düşüncesini yönlendirmeye çalışmış beyhude yere. “Hayır, Lotte” diye bağırmış, “sizi bir daha görmeyeceğim!” “Neden öyle?” diye karşılık vermiş Lotte, “Werther, görüşebiliriz, biz görüşmek zorundayız, sadece kendinize hâkim olunuz. Ah, neden bu öfkeyle, sizi bir anda yakalayan bu üstesinden gelinmez, her şeye duyduğunuz tutkuyla doğmak zorunda kaldınız! Size rica ediyorum” diye devam etmiş Werther’in elinden tutarak. “Kendinize hâkim olun! Aklınız, bilginiz, size çok çeşitli zevkler sunan yetenekleriniz! Bir erkek olunuz, sizi üzmekten başka hiçbir şeye yaramayan bir varlığa olan kederli bağlılığınızdan vazgeçiniz.” Dişlerini gıcırdatarak kasvetli bir şekilde bakmış Lotte’ye. Lotte onun elini tutup “Yalnızca bir dakika sakince düşünün, Werther!” demiş. “Kendinizi kandırdığınızı, iradenizin yok olduğunu hissetmiyor musunuz? Neden ben, Werther? Neden ben, bir başkasına ait olan ben? Sadece bu mu? Korkarım korkarım, size bu dileğiniz için cazip gelen, bana sahip olmanın imkânsızlığıdır.” Dik dik ve isteksiz bir şekilde ona bakarken elini onunkinden çekmiş. “Çok akıllıca!” diye bağırmış, “Çok akıllıca! Acaba bu aklı Albert mi verdi size? Politik! Çok politik!” “Bunu herkes düşünebilir” diye cevaplamış Lotte. “Ve bu koca dünyada kalbinizin arzularını yerine getirecek başka bir kız yok mu? Kendinize hâkim olun, ararsanız, size yemin ediyorum, onu bulacaksınız; zira uzun süredir sizin ve bizim adımıza sizi büyüleyen bu kısıtlamadan korkuyorum. Kendinizi aşın, bir seyahat kafanızı dağıtabilir, dağıtmalıdır da! Arasanız sevginize değer verecek birini bulursunuz, döndüğünüzde gerçek dostluğun vereceği mutluluğun keyfini çıkarmaya bakarız birlikte.” Soğuk bir gülüşle, “Olabilir” demiş Werther, “bastırıp bütün saray öğretmenlerine tavsiye edilebilecek bir şey. Sevgili Lotte! Biraz beni rahat bırakınız, hepsi olacak!” “Yalnız bir şey var Werther, Noel akşamından önce gelmeyin!” Cevap vermek üzereyken Albert odaya gelmiş. Kendisine soğuk bir, “İyi akşamlar” dilenerek yan yana utangaç bir şekilde aşağı yukarı gidip gelmişler. Werther hemen biten anlamsız bir söylev başlatmış, Albert de aynı şekilde eşine verdiği bazı siparişleri sormuş ve henüz yerine getirilmediğini duyunca Werther’e soğuk, hatta sert gelen birkaç söz söylemiş. Gitmek istiyor, gidemiyormuş ve saat sekize kadar hoşnutsuzluğu ve isteksizliği giderek daha da arttığı için tereddüt etmiş, masa hazırlanınca, şapkasını ve bastonunu almış. Albert ondan kalmasını istese de nezaketen yapılan bir teklif gibi görüp teşekkür ederek ayrılmış.

Eve geldiğinde ona ışık tutmak isteyen uşağının elinden lambayı alıp yalnız başına odasına gidince yüksek sesle ağlamış, öfkeyle kendi kendine konuşuyormuş, hırsla odada aşağı yukarı dolaşıyormuş, sonunda giysileriyle kendisini yatağa atmış. Saat on bire doğru çizmesini çıkarmasını isteyip istemediğini sormak için içeri girmeye cesaret eden hizmetli onu yatakta bulmuş, çizmeyi çıkarttıktan sonra hizmetliye yarın sabah onu çağırıncaya kadar odaya girmesini yasaklamış.

Pazartesi sabahı, yirmi bir aralık günü Lotte’ye, ölümünden sonra mühürlenmiş olarak yazı masasında bulunan mektubu yazmış. Olayları aydınlatma adına bu mektuptan bazı bölümlere aynı şekilde yer veriyorum:

Lotte, karar verildi, ölmek istiyorum, bunu sana romantik bir gerginlik olmadan rahat bir şekilde yazıyorum, seni son defa göreceğim günün sabahında yazıyorum. Bu mektubu okuduğunda, benim en değerli varlığım, hayatının son anlarında seninle sohbet etmekten daha büyük tatlılık bilmeyen mutsuz ve huzursuz insanın katılaşmış kalıntılarını soğuk mezar çoktan kapatmış olacak. Korkunç bir gece geçirdim, ah, iyilik dolu bir geceydi de. Kararımı belirleyip kesinleştirdi: Ölmek istiyorum! Dün ruhumun korkunç öfkesi içinde kendimi senden zorlukla kopardım, her şey nasıl da yüreğimi zorluyor ve senin yanında umutsuz, keyifsiz varlığım tüyler ürperten soğuklukta sarmalıyor beni; zar zor odama geldim, kendimden geçerek dizlerimin üzerine yığıldım. Ey, Tanrım! Sen bana en acı gözyaşların son tesellisini bahşettin! Binlerce saldırı, binlerce ümit ruhumu kasıp kavuruyor ve nihayet işte orada duruyor; kesin olarak tamamlanan, son tek düşünce: Ölmek istiyorum! Yatağıma uzandım ve sabahleyin, uyanmanın verdiği huzurla, düşüncem hâlâ orada taş gibi duruyordu, kalbimde daha güçlenmişti: Ölmek istiyorum! Umutsuzluk değil, içimde büyüttüğüm, kendimi sana feda etmemin kesin oluşudur. Evet Lotte! Neden bunu sır olarak tutayım ki? Üçümüzden biri gitmeliydi, bunun da ben olmasını istiyorum! Ah, canım! Bu parçalanmış kalpten öfkeyle kaç kere... kocanı öldürmek geçti! Seni! Beni! Böyle işte! Güzel bir yaz akşamı dağa çıkarsan, benim sık sık vadiye geldiğimi hatırla, sonra kilisenin avlusundan mezarıma doğru batan güneşin ışığında rüzgârın sağa sola yatırdığı yüksek otlara bak. –Mektuba başladığımda sakindim ama şimdi, şimdi bir çocuk gibi ağlıyorum, etrafımdaki her şey öylesine hayat dolu ki...

Saat ona doğru Werther hizmetlisini çağırmış ve giyinirken birkaç gün içinde seyahate çıkabileceğini, bu nedenle giysilerini temizlemesini ve her şeyi valize koymak için hazır hale getirmesini söylemiş. Ayrıca her yerden hesapların istenmesi, ödünç verdiği birkaç kitabı alıp getirmesi ve her hafta bir şeyler vermeye alışık olduğu birkaç fakire iki aylık haklarının önceden ödenmesi talimatını vermiş.

Yemeğini odaya getirtmiş ve akşam yemeğinden sonra atına atlayıp memura gitmiş ama evde bulamamış. Bahçede düşüncelere dalmış bir vaziyette aşağı yukarı gezinmiş ve sonunda anıların bütün hüznü üstüne yığılıyor gibi olmuş.

Küçükler onu uzun süre yalnız bırakmayıp peşinden koşturmuşlar, üstüne atlamışlar, yarın, ertesi gün ve sonraki gün geldiğinde Lotte’deki Noel hediyelerini alacaklarını söylemişler; küçüklerin hayal güçlerini yanıltan mucizeleri anlatmışlar ona. “Yarın!” demiş Werther yüksek sesle, “Ve yine bir yarın! Ve bir gün daha!” Sonra hepsini içtenlikle öpmüş ve ayrılırken küçük olan kulağına bir şey söylemek istemiş. Büyük ağabeylerinin güzel yeni yıl dilekleri yazdığı sırrını vermiş ona! Biri baba için, Albert ve Lotte için, bir tane de Bay Werther içinmiş; onları yeni yılın ilk günü erkenden teslim etmek istiyorlarmış. Bu ona çok dokunmuş, her birine bir şeyler hediye etmiş, atına atlayıp yaşlı adamı selamlamış ve gözyaşları içinde oradan ayrılmış.

Saat beşe doğru eve gelince hizmetçisine ateşe bakması ve gece yarısına kadar söndürmemesi emrini vermiş. Hizmetliden kitapları ve çamaşırları aşağıdaki valize koymasını ve giysileri sarmasını istemiş. Sonrasında muhtemelen Lotte’ye son mektubunun aşağıdaki paragrafını yazmış:

Beni beklemiyorsun! Sana itaat edeceğimi ve Noel akşamı seni tekrar göreceğimi sanıyorsun. Ah Lotte! Bugün ya da bir daha asla. Noel akşamı bu kâğıdı elinde tutarken titriyor ve tatlı gözyaşlarınla ıslatıyor olacaksın. Bunu istiyorum, yapmak zorundayım! Ah bu kararı alman benim için ne kadar iyi oldu.

Ancak Lotte o sırada garip bir hal içindeymiş. Werther ile son konuşmasından sonra ondan ayrılmasının kendisine çok zor geleceğini, Werther’in kendisinden uzaklaşması halinde nasıl acı çekeceğini hissediyormuş.

Albert’in evde olduğu bir zaman söz arasında Werther’in Noel akşamından önce tekrar gelmeyeceğini söylemiş, sonra da Albert atla halletmesi gereken bir iş nedeniyle yakın yerdeki bir memura gitmiş ve geceyi orada geçirmek zorunda kalmış.

Lotte yalnız başına oturuyormuş, kardeşlerinden hiçbiri etrafında değilmiş, sessizce ilişkilerini düşünürken dalıp uzaklara gitmiş. Kendisine olan sevgisini ve sadakatini bildiği, ona yürekten bağlandığı eşinin, sakinliğinin, güvenirliğinin gerçekten Tanrı’nın bir lütfu olduğunu, cesur bir kadının hayatının mutluluğunu bunlar üzerinde kurması gerektiğini görüyor, Albert’in sonsuza dek kendisi ve çocuklar için çok şey ifade edeceğini biliyormuş. Diğer taraftan Werther öylesine değerliymiş ki daha tanışmalarının ilk anlarında ruhlarının uyumu çok güzel ortaya çıkmış, onunla uzun süren ilişkilerinde yaşanan bazı durumlar yürekte silinmez izler bırakmış. Kendisine ilginç gelen ve düşündüğü her şeyi Werther ile paylaşmaya alışmış ve onun uzaklaşmasının tüm varlığında tekrar doldurulamayacak bir boşluk açacağını öngörüyormuş. Ah, keşke şu anda erkek kardeşine dönüştürebilseymiş onu, ne kadar mutlu olacakmış! Kız arkadaşlarından biriyle evlendirebilse, Albert’le olan ilişkisinin yeniden düzelebileceğini ümit edebilirmiş!

Sırasıyla kız arkadaşlarını düşünmüş ve her birinde bir kusur bulmuş, ona layık kimseyi bulamamış.

Bütün bu düşünceler sırasında, tam net olmamakla birlikte, gizli isteğinin onu kendisine saklamak olduğunu ilk defa derinden hissetmiş. Bunun yanı sıra, onu kendisi için tutamayacağını, tutmaması gerektiğini söylemiş yüreği; onun temiz, güzel, aslında kolay ve neşeli gönlü, mutluluk ümidinin kalmamış olmasının hüznünü duyumsamış. Yüreği sıkışmış ve gözlerinin üzerini kederli bir bulut kaplamış.

Werther’in merdiveni çıkan adımlarını duyduğunda saat altı buçukmuş, kendisini soran sesini hemen tanımış. O geldiğinde, yüreğinin ilk defa heyecanla attığını söylemek mümkünmüş. Lotte ona evde olmadığını söyletmeyi çok istese de içeri girdiğinde heyecanlı bir kafa karışıklığıyla şöyle seslenmiş: “Siz verdiğiniz sözü tutmuyorsunuz.” “Ben hiçbir şey için söz vermedim” olmuş Werther’in cevabı. “O zaman en azından benim ricamı kabul etmeliydiniz” diye cevaplamış Lotte, “ikimizin de huzuru için sizden rica etmiştim.”

Ne söyleyeceğini tam olarak bilemediği gibi, Werther’le yalnız kalmamak için birkaç kız arkadaşını çağırdığında da ne yaptığını bilmiyormuş. Werther getirdiği birkaç kitabı bırakırken diğerlerini sormuş. Lotte kâh kız arkadaşları hemen gelsin istiyormuş, kâh uzak durmalarını. Hizmetçi kız geri geldiğinde ikisinin de gelemeyeceği için özür dilediğinin haberini getirmiş.

Lotte, hizmetçi kızın işini yan odada yapmasını istemiş, sonra fikrini değiştirmiş. Werther odada ileri geri gidip gelirken Lotte piyanonun başına geçip minuet çalmaya başlamış ama gerisini getirememiş. Kendini toplayıp kanepede her zamanki yerini almış, Werther’in yanına sakince oturmuş.

“Okuyacak hiçbir şey yok mu?” demiş Lotte. Hiçbir şeyi yokmuş. “Çekmecemde” diye başlamış Lotte, “Ossian’dan bazı ilahilerin çevirisi var; sizden dinlemeyi istediğim için henüz onları okumadım; gerçi aslında bunun için hiç vakit olmadı.” Werther hafifçe gülümseyip şarkıları almış eline, Lotte’nin elini tutunca bir titreme sarmış tüm bedenini ve onlara bakarken gözleri yaşla dolmuş. Oturmuş ve okumaya başlamış.

Ağaran gecenin yıldızı,21 batıdan ne güzel parıldıyorsun, ışıldayan başını bulutlardan çıkarıp görkemle tepelerde ilerliyorsun. Çayırlarda neye bakıyorsun? Fırtınalı rüzgârlar dindi; uzaklarda akan derenin şırıltısı; uzaklarda kabaran dalgalar kayalarla oynaşıyor; ateşböceklerinin sürüleri tarlaların üzerinde uçuşuyor. Nereye bakıyorsun, güzel ışık? Ama gülümsüyor ve gidiyorsun, sevinçle etrafını saran dalgalar, güzel saçlarını yıkıyor. Hoşça kal, huzurlu ışık. Göster kendini, Ossian’ın ruhunun parlak ışığı!

Ve bütün gücüyle görünüyor. Göçüp giden arkadaşların eski günlerdeki gibi Lora’da toplandığını görüyorum. Fingal nemli bir sis sütunu gibi, etrafında kahramanları geliyor bak! İlahi ozanları: Kederli Ullin! Gösterişli Ryno! Alpin, sevimli şarkıcı! Ve sen, usulca ağıt yakan Minona! Arkadaşlar, Selma’da hafifçe fısıldayan otları bir o yana bir bu yana eğen bahar esintisi gibi şarkının hakkını vermeye çalışarak kutlama yaptığımız günlerden beri ne kadar değiştiniz.

Sonra güzelliği üstünde olan Minona, bakışları yerde, yaş dolu gözleriyle göründü, saçları tepelerden aşağı akan huzursuz rüzgârda hızla uçuşuyordu. Tatlı sesini yükseltince kahramanların ruhları hüzünle doldu; sık sık beyaz Colma’nın karanlık evini, defalarca Salgar’ın mezarını görmüşlerdi zira. Ahenkli sesiyle tepelere bırakılan Colma; Salgar gelmek için söz vermiştir; ama etrafta gece bastırmıştır. Tepelerde yalnız oturan Colma’nın sesini dinleyin.

Colma

Gece oldu! Yalnızım, fırtınalı tepede kayboldum. Rüzgâr dağlarda uğulduyor, sular kayalardan aşağı gürleyerek akıyor. Fırtınalı tepelerde terk edilen beni koruyacak bir kulübecik yok.

Ey ay, bulutlarından sıyrıl, gecenin yıldızları görünün! Yayı yanında gerilmiş, etrafında koklayarak dolanan köpekleriyle av peşinde koşan sevgilimin dinlendiği yerden bana bir ışık gönder! Ama ben burada, suların toplandığı kayalarda yalnız oturuyorum. Sular ve fırtına uğulduyor, sevgilimin sesini duymuyorum.

Salgar’ım neden tereddüt ediyor? Sözünü mü unuttu? Kaya ve ağaç burada, çağıldayan su da burada! Gecenin çökmesiyle burada olacağına söz vermiştin; ah! Salgar’ım nerede, yolunu mu şaşırdı? Seninle uçup gitmek, kibirlenen babamı, erkek kardeşimi terk etmek isterdim, o gururluları! Uzun süredir soylarımız birbirine düşman ama biz düşman değiliz, ey Salgar!

Bir an sessiz ol, ey rüzgâr! Bir an sessiz olun ey sular, sesim vadide çınlasın, gezginim beni duysun. Salgar! Onlara seslenen benim! Ağaç ve kaya burada! Salgar! Canım! Buradayım; gelmek için neden tereddüt ediyorsun?

Bak, ay göründü, sel suları vadide parlıyor, boz rengi kayalar tepelere kadar uzanıyor; ama ben onu tepelerde görmüyorum, onun önünde giden köpekler gelişini müjdelemiyor. Burada yalnız oturmak zorundayım.

Fakat aşağıda çalılıklardakiler kim? Sevgilim mi? Erkek kardeşim mi? Konuşun ey dostlar! Cevap vermiyorlar. Ruhum nasıl da endişeli! Ah, ölmüşler! Kılıçları çarpışma yüzünden kıpkırmızı! Ah kardeşim, erkek kardeşim, benim Salgar’ımı neden döverek öldürdün? Ah Salgar’ım, neden kardeşimi döverek öldürdün? Siz ikiniz de benim için öylesine kıymetliydiniz ki! Ah, tepelerin eteklerinde binlerce kişi arasında en yakışıklısı sendin! Savaş korkunçtu. Bana cevap verin! Sesimi duyun canlarım! Ama ah, onlar suskunlar, sonsuza dek suskun! Göğüsleri toprak gibi soğuk!

Ey ölmüşlerin ruhları, tepelerdeki kayalıklardan, fırtınalı dağın zirvesinden bahsedin! Konuşun! Bu bana korku vermez! Nerede yatıyorsunuz? Dağların hangi mezarında sizi bulayım? Rüzgârdan cılız sesimi, tepenin fırtınasında esen cevabı duymuyorum.

Ağıtlarımla oturuyor, gözyaşlarımla sabah olmasını sabırla bekliyorum. Mezarı kazın, ölülerin dostları; ama ben gelene kadar kapatmayın. Hayatım bir hayal gibi kayboluyor; geride nasıl kalırım! Burada kalmak istiyorum, kayalarda… tepede gece olduğunda ve rüzgâr çayırların üzerinden estiğinde ruhum rüzgârda durup dostlarımın ölümüne yas tutmalıdır. Avcı, kameriyesinden beni duyar, sesimden hem korkar hem de sever; çünkü sesim dostlarıma bütünüyle tatlı geliyor olmalı, onların ikisi de benim için çok çok değerliydi!

Bu senin şarkındı, ey Minona, Torman’ın utanıp hafifçe kızaran kızı. Gözyaşlarımız Colma için aktı ve ruhumuz daha da kederlendi.

Ullin arpı ile göründü ve bize arp konseri verdi. Alpin’in sesi sıcacıktı, Rynos’un ruhu bir ateş topu. Ama daracık evde huzurla yatıyorlar ve sesleri Selma’da işitilmez oldu. Bir keresinde, daha kahramanlar vurulup düşmeden önce avdan Ullin geri döndüğünde, tepedeki yarışmada onların şarkılarını dinlemişti. Şarkıları yumuşak ama kederliydi. Kahramanların en büyüğü olan Morar için ağıtlar yakmışlardı. Ruhu Fingal’in ruhu gibiydi, kılıcı Oskar’ın kılıcı gibi. Ama o yere yıkılınca babası inledi, kız kardeşinin de gözleri yaşla doldu, Minona’nın gözleri de yaşla dolmuştu, görkemli Morar’ın kız kardeşinin de. Fırtınalı yağmurların geldiğini önceden görüp güzel başını bir bulutun içine saklayan batıdaki ay gibi Ullin’in şarkısını söylerken o geri çekilmişti. Ağıta eşlik etmek için Ullin ile ben de arp çaldım.

Ryno

Rüzgâr ve yağmur geçti, öğlen hava o kadar açıldı ki bulutlar dağıldı. Bir açıp bir kapatan güneş, tepeyi kaçamak bir şekilde aydınlatıyor. Dağdan gelen nehir kırmızımsı akıyor vadiye. Şırıldaması, akışı tatlı tatlı; ama dinlediğim ses daha da tatlı. Bu Alpin’in sesi, ölüler için ağıt yakıyor. Yaşlılıktan başı bükük ve ağlayan gözleri kıpkırmızı. Alpin, mükemmel ozan, neden suskun tepede yalnızsın? Neden uzak bir sahildeki dalga gibi, ormanda bir fırtına gibi ağıt yakıyorsun?

Alpin

Gözyaşlarım, Ryno, ölüler için, sesim mezar sakinleri için. Tepenin üzerinde boylu poslusun, çayırların oğulları arasında en güzeli. Ama sen de Morar gibi savaşta düşüp öleceksin ve mezarına yas tutanlar oturacak. Tepeler seni unutacak, koridordaki yayın gerilmeden duracak.

Tepedeki bir geyik kadar hızlıydın, ey Morar, gökyüzündeki gece ateşi gibi ürkütücü. Öfken bir fırtınaydı, kılıcın savaşta, ovada çakan şimşekler gibiydi. Sesin yağmurdan sonra ormandan gelen akıntının gürlemesine, uzak tepelerdeki gök gürültüsüne denkti. Bazıları kollarında düştüler, öfkenin alevi onları tüketti. Ama savaştan geri döndüğünde sesin nasıl da barışçıldı! Yüzünün ifadesi aynı fırtınadan sonraki güneş gibi, sessiz gecedeki ay gibiydi, göğsün rüzgârın uğultusu yatıştığı zamanki bir deniz gibi sakindi.

Artık evin dar, yerin karanlık! Üç adımda mezarını ölçtüm, ah, sen daha önce ne kadar da büyüktün! Seni hatırlatan tek şey yosun tutmuş dört taş; yapraksız bir ağaç, rüzgârda fısıldayan uzun otlar, avcının gözünde güçlü Morar’ın mezarı demektir. Gözyaşı dökecek annen yok, sevginin gözyaşlarını akıtacak kızın yok. Seni doğuran ölmüş, Morglan’ın kızı düşmüş.

Asasındaki kim? Saçları ihtiyarlıktan beyazlaşmış, gözleri ağlamaktan kızarmış olan kim? O senin baban Morar, senden başka oğlu olmayan baban. Savaştaki ününü duydu, darmadağın olmuş düşmanlarını duydu; Morar’ın şanını duydu! Ah! Onun yarasından hiç haberi olmadı mı? Ağla, Morar’ın babası, ağla! Ama oğlun seni duymuyor. Ölülerin uykusu derin olur, tozdan yastıkları alçaktır. Asla sesine kulak vermez, çağrınla asla uyanmaz. Ah, ne zaman mezarda sabah olacak, uyuyanlara, uyan, demek için!

Elveda, insanların en asili, savaş alanının fatihi! Ama o meydan seni bir daha görmeyecek, hiçbir zaman kasvetli orman senin kılıcının ihtişamıyla aydınlanmayacak. Bir oğul bırakmadın arkada ama şarkılarda olacak adın, gelecek nesiller senden bahsedildiğini duyacak, savaşta düşüp ölen Morar’ın hikâyesini dinleyecek.

Kahramanlar kederli seslerini yükseltirler, en yükseği de Armin’in yürek yakan iniltisiydi. Hayatının baharında ölen oğlunun ölümünü hatırlamıştı. Seslerin yankılandığı Galmal’ın Prensi Carmor, kahramanın yanı başında oturuyordu. “Armin neden hıçkırıklara boğuluyor?” dedi. “Burada ağlayacak ne var? Bir şarkı ve bir ilahi ruhu rahatlatmak ve eğlendirmek için çalmaz mı? Denizden vadiye yükselerek serpilen ve açan çiçeklere nemini dolduran hafif bir sis gibisiniz; ancak güneş tekrar gücüne kavuşunca sis kalkar. Neden bu kadar acınacak haldesin Armin, denizle çevrili Gorma’nın hâkimi?”

Kederle dolu! Muhakkak bu benim, acımın sebebi az değil. Carmor, sen oğlunu kaybetmedin, daha gonca gül olan kızını kaybetmedin; cesur oğlun Colgar yaşıyor ve kızların en güzeli Annira da. Evinizin dalları çiçek açıyor, o Carmor; ama Armin soyunun en sonuncusu. Karanlık senin yatağın, ey Daura! Mezardaki uykun sıkıntılı, şarkılarınla ne zaman uyanıyorsun, o melodik sesinle? Uyan, sonbahar rüzgârları! Uyan, karanlık çayırlar üzerinde fırtına gibi es! Ormandaki nehirler çağlayın! Feryat edin fırtınalar meşelerin zirvesinde! Tek tük bulutlar arasında yürü, ey ay, göster arada solgun yüzünü! Korkunç geceyi hatırlat bana, çocuklarımın canlarını verdiği, güçlü Arindal’ın vurulup düştüğü, Daura’nın aşkının yitip gittiği.

Daura, kızım, sen güzeldin, Fura’nın tepelerindeki ay kadar güzel, yağan kar gibi beyaz, nefes alınan hava gibi tatlı! Arindal, yayın kuvvetliydi, savaş meydanlarında ciridin hızlı, bakışın dalgalardaki sis gibi buğulu, kalkanın hücumda fırtınadaki bir ateş topu gibi!

Savaştan ünlenip gelen Armar, Daura’nın aşkına talip oldu; o da uzun süre direnmez, karşılık verir bu aşka. Güzel arkadaşlarının güzel umutları olur onlar için.

Odgal’ın oğlu Erath, Armar’ın öldürdüğü kardeşini yerde yatarken bulunca kükredi. Bir denizci gibi giyinmişti geldiğinde. Dalgalar üzerindeki küçük teknesi güzeldi, ihtiyarlıktan ağarmış saçlarının bukleleri beyaz, ciddi yüzü sakindi. “Kızların en güzeli” dedi, “Armin’in sevimli kızı, orada kayalıklarda, denize yakın, ağaçlardan kızıl meyvelerin parıldadığı yerde, orada Armar, Daura’yı bekliyor: Geliyorum, aşkını dalgalanan deniz üzerinde ona götürmek için.”

Onu takip ederken Armar’a seslendi; kayaların sesinden başka cevap gelmedi. “Armar! Sevgilim! Canım! Beni neden bu kadar korkutuyorsun? Duy, Arnarth’ın oğlu! Dinle! Sana seslenen Daura!”

Hain Erath gülerek karaya kaçtı. Daura sesini yükselterek babası ve ağabeyine seslendi: “Arindal! Armin! Daura’sını kurtaracak kimse yok mu?”

Sesi denizi aşıp geldi. Arindal, oğlum, tepeden aşağı iniyor, avın ganimetlerinin haşmetiyle, okları yanında şakırdıyor, yayını elinde taşıyordu, beş duman rengi buldok köpeği etrafındaydı. Gözü pek Erath’ı kıyıda gördü, yakaladı ve meşeye bağladı, kalçalarından sımsıkı sardı, zincirlenen tutsağın inlemeleri rüzgârı doldurdu.

Arindal, Daura’yı getirmek için sandalıyla dalgalı denize açıldı. Armar öfke içinde geldi, gri tüylü oku attı, ses çıkararak kalbine daldı ok, “Ey, Arindal, oğlum! Erath’ın, hainin yerine sen canından oldun, sandal kayalıklara ulaşınca battı ve o öldü. Ayaklarının dibinde ağabeyinin kanı aktı, neydi öyle feryadın, ey Daura!”

Dalgalar tekneyi parçaladı. Armar, Daura’sını kurtarmak ya da ölmek için denize atladı. Süratle tepeden gelen bir darbe dalgalara vurdu, o sulara gömüldü, tekrar su yüzüne çıkamadı.

Denizin yıkadığı kayalıklardan kızımın ağıtlarını duydum yalnızca. Çığlıkları çok yüksek ve tizdi, ne var ki babası onu kurtaramamıştı. Bütün gece kıyıda durdum, ayın zayıf ışığında gördüm onu, bütün gece çığlık attığını, rüzgârın güçlü sesini ve yağmurun dağın yamacına sert bir şekilde vuruşunu duydum. Sesi gün doğmadan önce zayıfladı, kayalardaki otlar arasında kalan akşam rüzgârı gibi ölüp gitti. Acı içinde ölmüş ve Armin’i yalnız bırakmıştı! Savaştaki gücüm gitmiş, kızlar arasındaki gurur kaynağımı yitirmiştim.

Dağdan fırtına estiğinde, kuzeyden gelen yıldız yelinin dalgaları yukarılara çıktığında, seslerin yankılandığı kıyıda oturup ürkütücü kayalıklara bakarım. Batan ayda sık sık çocuklarımın ruhlarını görüyorum, yarı akşam karanlığında hüzünlü bir uyum içinde yürüyorlar.

Lotte’nin gözlerinden dökülen gözyaşı sel olmuş, sıkıntılı yüreği ferahlamış ama Werther’in şarkısını kesintiye uğratmış. Werther kâğıdı fırlatıp onun elini tutmuş ve en acı gözyaşlarını dökmüş. Lotte ona yaslanıp gözyaşlarını gizlemiş mendille. İkisinin de tavırları dehşet vericiymiş. Bu soyluların kaderinde kendi felaketlerini hissetmişler, aynı şeyi hissetmeleri gözyaşlarını da birleştirmiş. Werther’in dudakları ve gözleri Lotte’nin kollarında yanıp tutuşmuş; Lotte’ye bir ürperti gelmiş; uzaklaşmak istemiş ama acı ve merhamet duygusunun verdiği uyuşukluk Lotte’nin üzerine kurşun gibi çökmüş. Kendine gelmek için nefes almış ve hıçkırarak Werther’in devam etmesini rica etmiş, tanrısal sesiyle yakarmış Lotte! Werther titremiş, yüreği sıkışmış, kâğıdı yerden almış ve zar zor okumuş:

Beni neden uyandırıyorsun bahar havası? Yalvar yakar oluyor ve konuşuyorsun: Gökyüzünün damlalarıyla çiğ yağdırırım! Ama benim solma zamanım yakın, yapraklarımı dökecek fırtına yakın! Yarın gezginci gelecek, beni tüm güzelliğimle görecek, etrafta, tarlalarda gözleri beni arayacak ve bulamayacak.

Bu sözlerin bütün gücü talihsizin üzerine çökmüş. Kendisini bütün umutsuzluğuyla Lotte’nin önüne atıp ellerini tutup gözlerine bastırıp alnına götürmüş. Onun korkunç planının sezgisi ruhuna uçmuş gibi gelmiş Lotte’ye. Karmakarışık duygularla onun ellerini sıkmış, göğsüne bastırmış, elem dolu bir tavırla ona doğru eğilmiş ve kor gibi yanan yanaklarına dokunmuş. Dünyadan kopmuşlar. Werther kollarıyla onu sarıp göğsüne bastırmış ve titreyerek kekeleyen dudaklarını öfkeli öpücüklere boğmuş. “Werther!” diye bağırmış Lotte uzaklaşarak boğuk bir sesle, “Werther!” Eliyle hafifçe göğsüne bastırarak kendininkinden uzaklaştırmış. Lotte asil bir duygunun kontrollü sesiyle, “Werther” diye bağırmış. Direnmeyip kollarından sıyrılmasına izin vermiş Werther ve saçma bir şekilde kendini onun önüne atmış. Lotte zorla kendini çekmiş ve endişeli bir karmaşa içinde sevgi ve öfke arasında titreyerek, “Bu son, Werther! Beni bir daha görmeyeceksin!” demiş. Berbat durumda olana aşk dolu bakışlarla bakarken, telaşla yan odaya koşup kapıyı kapatmış. Werther kollarını ona doğru uzatmış ama Lotte’yi tutmaya cesaret edememiş. Yerde yatıp kalmış, başını kanepeye dayamış halde, biri ona seslenene kadar, yarım saatten uzun bir süre öylece kalmış. Masayı hazırlamak isteyen hizmetçi kızmış gelen. Odada aşağı yukarı gezinmiş; yeniden yalnız olduğunu anlayınca küçük odanın kapısına gidip alçak bir sesle bağırmış: “Lotte! Lotte! Sadece bir kelime! Bir veda!” Karşı taraftan ses çıkmamış. Werther beklemiş, yalvarmış, beklemiş; sonra kendini parçalarcasına bağırmış: “Hoşça kal, Lotte! Sonsuza kadar sağlıkla yaşa!”

Şehir kapısına geldiğinde artık ona alışkın olan gözcüler onun dışarı çıkmasına ses çıkartmamışlar, karla karışık yağmur altında ancak on bire doğru kapıyı çalmış. Hizmetçi, Werther eve geldiğinde şapkasının olmadığını fark etmiş. Bir şey söylemeye cesaret edememiş, giysilerini çıkarmasına yardım etmiş, hepsi ıslakmış. Daha sonra şapka, vadiye bakan bir tepenin yamacındaki bir kayanın üzerinde bulunmuş ve karanlık ve nemli bir gecede düşmeden nasıl tırmandığı anlaşılamamış.

Yatağa yatıp uzun bir uyku çekmiş Werther. Ertesi sabah kahve getirmesi için çağırdığı hizmetçisi onu mektup yazarken bulmuş. Lotte’ye aşağıdaki mektubu yazmış:

Son defa, bu gözleri son defa açtım. Artık güneşe bakmayacaklar, kasvetli, sisli bir gün onları görmeyecek. O zaman ağla, doğa! Oğlun, arkadaşın, sevgilin sona yaklaşıyor. Lotte, eşsiz bir duygu bu ama yine de bulanık bir rüyada kendi kendine konuşmak gibi; bu son sabah, demeye çok benzer bir şey. Sonuncusu! Lotte, bu sözcüğün benim için bir anlamı yok: Sonuncu! Burada bütün gücümle durmuyor muyum ve yarın yerde cansız uzanmış yatıyor olmayacak mıyım? Ölmek! Ne anlama geliyor bu? Görüyorsun, ölümden konuştuğumuzda hayal kuruyoruz. Bazı kişileri ölürken gördüm; ancak insanlık öylesine sınırlı ki var olmaları için başın ve sonun onlar için bir anlamı yok. Şimdi daha benimsin, seninim! Seninim, ey sevgili! Ve bir anlığına… ayrılmış, göçüp gitmiş… belki de sonsuza dek? Hayır, Lotte, hayır. Ben nasıl yok olabilirim? Sen nasıl yok olabilirsin? Biz varız ya! Göçüp gitmek! Ne demek oluyor? Bu gene de bir kelime, boş bir yankı, kalbimde hiçbir duygu yok. Ölüm, Lotte! Soğuk toprağa gömülmek, öylesine dar! Öylesine karanlık! Çaresiz gençliğimde her şeyim olan bir kız arkadaşım vardı; ölmüştü, onun cenaze törenine katılıp mezarın başında durmuştum; tabutunu aşağıya indirişlerini, iplerin tabutun altından gıcırdayarak çekilişini, tekrar yukarı çekilmesini, sonrasında ilk küreğin aşağı boşaltılışını, ürkütücü tabuttan çıkan boğuk sesi ve giderek daha boğuklaşmasını ve nihayet tamamen üzerinin örtülüşünü görmüştüm! Mezarın yanına düşmüştüm… Sarsılmış, ürkmüş, korkmuş, yüreğim parçalanmıştı ama bana ne oldu, ne olacak bilmiyordum. Ölmek! Mezar! Bu kelimeleri anlamıyorum!

Ah, beni affet! Affet beni! Dün! Hayatımın son ânı olmalıydı. Ey sen melek! İlk defa, hiç kuşku yok ilk defa, içimde, ta içimde haz duygusu kızgın kor oldu, yandı: Beni seviyor! O beni seviyor! Dudaklarımda hâlâ onun dudaklarından akan kutsal ateş yanıyor, kalbimde yeni, sıcacık bir haz. Affet beni! Affet beni!

Ah, beni sevdiğini biliyordum, duygu dolu ilk bakışta, ilk el sıkışmada biliyordum ama senden ayrıldığımda, yanında Albert’i gördüğümde içimi yakan bir kuşku ile yine ümitsizliğe kapılıyordum.

Şu uğursuz toplantıda bana hiçbir şey söyleyemeyip elini uzatamadığın için, bana gönderdiğin çiçekleri hatırlıyor musun? Ah, gece yarısı onların önünde diz çöktüm, senin aşkının damgasıydı onlar. Ama ah! Görülebilen kutsal işaretlerdeki bütün cennetin zenginliği kendisine sunulan inançlı birinin ruhunda Tanrı’ya duyulan saygının yavaş yavaş gevşediği gibi, bu izlenimler de geçip gitti.

Bunların hepsi geçici ama dün dudaklarında hazzını yaşadığım, yüreğimde hissettiğim kor gibi yakan yaşanmışlığı sonsuzluk söndürmemeli! O beni seviyor! Bu kollar onu sardı, bu dudaklar onun dudaklarında titredi, bu ağız onunkiyle mühürlendi. O benim! Sen benimsin! Evet, Lotte, sonsuza kadar.

Albert’in kocan olması ne demek? Kocan! Ancak bu dünya için olurdu ve bu dünya için, seni sevmiş olmam, seni onun kollarından benimkilere çekip almayı istemem günah olur muydu? Günah? Peki, kendimi bunun için cezalandırıyorum; onu tüm kutsal hazları içinde tattım, bu günahı, hayatın merhemini ve gücünü yüreğime çektim. Bu andan itibaren sen benimsin! Benim, ey Lotte! Ben önden gidiyorum! Babama,22 senin babana gidiyorum. Ona şikâyet etmek istiyorum, hem o beni sen gelinceye kadar teselli eder, ben sana doğru uçarım ve seni yakalayıp sonsuz olanın gözü önünde ebediyete kadar seni kucaklayarak yanında kalırım.

Hayal kurmuyorum, yanlış varsayımlarım yok! Mezarıma yaklaştıkça daha net görüyorum. Biz var olacağız! Tekrar görüşeceğiz! Anneni göreceğiz! Ben onu göreceğim, onu bulacağım, ah, senden önce benim kalbimdekileri dökeceğim! Annen, senin benzerin.

On bire doğru Werther hizmetlisine, “Albert geri döndü mü?” diye sormuş. Hizmetli, döndüğünü, atının eve doğru gittiğini gördüğünü söylemiş. Bunun üzerine beyefendisi ona aşağıdaki notu içeren bir pusula vermiş: “Planladığım bir yolculuk için tabancanızı bana ödünç verir misiniz? Hoşça kalın!”

Sevgili eş son gece çok az uyumuş; bir şeyden korktuğu kesinmiş ama ne sezmesi ne de korkması gereken bir şey bulmuş. Yoksa böylesine temiz ve kolayca akan kanı, ateşli bir öfke içindeymiş, binlerce duyum içinde güzel yüreği sarsılmış. Onun göğsünde hissettiği Werther’in sarılmasının bıraktığı ateş miydi? Onun cüretine duyduğu öfke miydi? Kendisinin o günlerdeki tamamen tarafsız, özgür masumiyeti ve kendi kendine olan tam güveniyle, o andaki durumunun öfkeli bir karşılaştırması mıydı? Kocasının karşısına nasıl çıkacaktı, itirafta bulunmak zorunda olduğu ve itiraf etmeye cesaret etmediği bir sahneyi ona nasıl kabul ettirmeliydi? Onlar uzun süredir birbirlerine karşı suskundular ve sessizliği bozup yanlış bir zamanda eşine böyle beklenmedik bir açıklama yapan ilk kişi Lotte mi olmalıydı? Zaten Werther’in ziyaretinin yalnızca haber verilmesinin bile onda hoş olmayan bir etki bırakmasından korkuyordu ve bu beklenmedik bir felaket olurdu! Acaba, eşinin onu bir önyargı olmadan bütünüyle doğru ışıkta göreceğini umabilir miydi? Kocasının kendi ruhundakileri okumasını arzu edebilir miydi? Yine her zaman, önünde kristal berraklığında açık ve özgür durduğu ve duygularından hiçbirini asla ondan gizlememiş olduğu veya gizleyemediği adama karşı rol yapabilir miydi? Aklına gelenler, içinde bir sıkıntı yaratmış, onu utandırmış. Düşünceleri, bırakmak istemediği ama bırakmak zorunda kaldığı ve kendisini kaybettiğinde elinde hiçbir şey kalmayan Werther’e geri dönmekteymiş.

O anda kendisine açıklayamadığı şey, aralarında çöreklenen tıkanıklığın ağır gelmeye başlamasıymış! Böylece çok zeki, çok iyi insanlar aralarındaki gözle görülmeyen farklılıklardan dolayı susmaya başlar, herkes kendinin haklı olduğunu düşünürmüş, diğerinin de haksız olduğunu. Ve ilişkiler çetrefilleşerek fesat karıştırılıyor, bu nedenle de her şeyin birbirine bağlı olduğu kritik anda düğümü çözmek imkânsızlaşıyormuş. Daha önceki gibi mutlu bir samimiyet onları yine birbirine yakınlaştırsa, aralarında karşılıklı olarak sevgi ve hoşgörü paylaşılsa, kalplerini açabilseler, belki dostumuz da kurtulmuş olacaktı.

Bbaşka bir garip durum daha ortaya çıkmış. Werther, mektuplarından bildiğimiz kadarıyla, bu dünyayı terk etme arzusunu asla gizlememiştir. Albert sık sık ona itiraz etmiş. Lotte ile kocası arasında bazen bu konu konuşulurmuş. Harekete geçmeye karar vermekte kesin bir isteksizlik hissettiği için, sık sık mizacına ters düşse de böyle bir niyetin ciddiyetinden kuşkulanması için nedenleri olduğunu bir tür hassasiyetle ortaya koymuş, hatta bu konuda bazı şakalar yaparak inanmadığını Lotte’ye belirtmiştir. Gerçi bunlar, düşünceleri karamsar bir tablo sunduğunda Lotte’yi bir yandan sakinleştirmekteymiş ama diğer yandan o an kendisine acı veren endişeleri dile getirmesine engel oluyormuş.

Albert eve dönmüş ve Lotte mahcup bir telaşla onu karşılamaya gitmiş. Albert pek keyifli değilmiş, işi bitmemiş, komşu yerin yargıcı inatçı dar görüşlü bir insan çıkmış. Yolun kötü olması da onu perişan etmiş.

Albert bir şey olup olmadığını sorunca büyük bir telaşla cevap veren Lotte, Werther’in dün akşam yanına geldiğini söylemiş. Albert mektup gelip gelmediğini sorunca, bir mektubun paketlerle birlikte odasına konduğu yanıtı verilmiş. Bunun üzerine Albert odasına gitmiş ve Lotte yalnız kalmış. Sevdiği ve onur duyduğu bir erkeğin varlığı, kalbinde yeni bir his uyandırmış. Yüce gönüllüğünü, sevgisini ve iyiliğini anımsayınca ruhu daha fazla huzur bulmuş, içten gelen bir arzuyla kocasını takip etme isteği uyanmış, elişini alıp daha fazla itina göstermek için onun odasına gitmiş. Onu paketleri açmakla ve okumakla meşgulken bulmuş. Okuduklarının bazılarının pek de hoş şeyler içermediği anlaşılıyormuş. Lotte, kısa cevaplar aldığı birkaç soru sormuş kocasına, sonra Albert yazı yazmak için masasına geçmiş.

Bu şekilde bir saat kadar yan yana kalmışlar, Lotte’nin gönlü giderek daha da kararmış. Keyfi yerinde olsa bile, kocasına kalbinde ne olduğunu açıklamanın kendisi için ne kadar zor olduğunu hissediyormuş; böyle bir şeyi gizlemek ve gözyaşlarını tutmak için çabalarken onu daha da korkutan bir melankolinin içine düşmüş.

Werther’in hizmetkârının gelmesi onu daha da sıkıntılı bir duruma sokmuş; hizmetli Albert’e pusulayı takdim etmiş, Albert sakince karısına dönerek, “Ona tabancaları ver” dedikten sonra delikanlıya, “Ona mutlu bir yolculuk dilediğimi ilet” demiş. Lotte yıldırım çarpmış gibi olmuş, yalpalayarak ayağa kalkmış, kendisine ne olduğunu bilmiyormuş. Yavaşça duvara doğru gitmiş, titreyen ellerle silahları indirmiş, tozunu almış ve karar vermekte zorlanmış; Albert sorgulayan bakışlarla onu sıkıştırmasa daha uzun süre tereddüt edermiş. Uğursuz aleti tek bir söz etmeden delikanlıya vermiş ve delikanlı evden çıkınca elişini toplamış, tarif edilmez bir belirsizlik içinde odasına gitmiş. Yüreği olabilecek bütün kötülükleri ona önceden söylüyormuş. Lotte her şeyi, dün gecenin hikâyesini, suçunu ve sezgilerini dökmek için kendisini eşinin ayaklarına atmaya hazırmış. Sonra bu planının işe yaramayacağını anlamış, eşini Werther’e gitmek için ikna edemeyeceğini biliyormuş. Masa hazırlanmış, sadece bir şey sormak için gelen iyi bir kız arkadaşının hemen gitmek yerine yemeğe kalması, masada sohbeti katlanılabilir kılmış; Lotte kendini zorlamış, konuşmuş, anlatmış, kendini unutmuş.

Delikanlı tabancalarla döndüğünde, onları Lotte’nin verdiğini duyan Werther büyük bir heyecanla silahları eline almış. Ekmek ve şarap getirtmiş, sonra çocuğa yemeğe gitmesini söylemiş, kendisi de yazmak için oturmuş.

Senin ellerin değmiş bunlara, tozlarını temizlemişsin, onları binlerce kez öptüm dokunduğun için! Ve sen, cennetin ruhu, kararımı kolaylaştırdın. Ve sen Lotte, silahı bana uzatıyorsun, sen, ölümümün elinden olmasını arzu ettiğim, ah! Şimdi kabul ediyorum. Delikanlının ağzını aradım. Silahları ona uzatırken ellerin titriyormuş, hoşça kal dememişsin! Vah benim halime! Vah benim halime! Hoşça kal bile demek yok! Beni sana sonsuza kadar bağlayan o an yüzünden kalbini bana kapatmalı mıydın? Lotte, binlerce yıl geçse bile bu etki silinmez! Hem senin için böyle yanan birinden nefret edemeyeceğini hissediyorum.

Akşam yemeğinden sonra delikanlıya her şeyi toparlamasını, kâğıtları yırtıp atmasını emretmiş, dışarı çıkıp ufak tefek borçları hallettikten sonra tekrar eve gelmiş, sonra tekrar kapıdan çıkıp yağmura aldırış etmeden, kontun bahçesine gidip etrafta gezinmiş ve akşam karanlık çökerken geri dönüp yazmaya devam etmiş.

Wilhelm, son defa kırlara, ormana ve de gökyüzüne baktım. Sen de sağlıcakla kal! Sevgili annem, beni affet! Wilhelm onu teselli et! Tanrı sizi korusun! Yapılması gerekenler yapıldı. Sağlıcakla kal! Tekrar daha neşeli bir şekilde görüşeceğiz.

Sana yaptığım kötülüğün bedelini ödedim Albert ama gene de sen beni affet. Evinin huzurunu bozdum, aranıza güvensizlik soktum. Sağlıcakla kal! Buna son vermek istiyorum. Ah, ölümüm sizin mutluluğunuz olmalı! Albert! Albert! Meleği mutlu et! O zaman Tanrı’nın rahmeti üzerinde olur!

Akşam uzunca bir süre kâğıtlarını karıştırmış, birçoğunu yırtıp sobaya atmış, Wilhelm’in adresi olan birkaç paketi mühürlemiş. Dağınık düşünceler, küçük denemelerdi bunlar; bazılarını ben de görmüştüm. Saat onda ateşi kuvvetlendirip kendisine bir şişe şarap bıraktırdıktan sonra hizmetliyi, diğer görevlilerin odalarının olduğu dışarı kısma, evin arka tarafına göndermiş; hizmetli, beyi posta arabasının sabah altıda kapının önünde olacağını söylemesi üzerine, vakitten kazanmak amaçlı giysileriyle yatağa uzanmış.

Saat 11.00’den sonra

Her şey çok sessiz ve ruhum çok huzurlu. Sana teşekkür ederim Tanrım, bu son dakikada bu sıcaklığı, bu gücü bağışladığın için.

Pencereye yaklaşıyorum değerli dostum ve hızla akan, gelip geçen bulutlar arasından sonsuz gökyüzünün benzersiz yıldızlarını görüyorum! Hayır, siz düşmeyeceksiniz! Sonsuz olan varlık sizi kalbinde taşıyor ve beni de. Takım yıldızlar arasında en sevdiğim olan Büyükayı’nın Kutup Yıldızı’nı gördüm. Gece senden döndüğüm sırada kapıdan dışarı çıkınca tepede tam bana karşı dururdu. Nasıl bir huşuyla sık sık ona bakardım, sık sık kaldırdığım kollarımla onu, o anki mutluluğumun kutsal hatıra taşı, bir sembolü yapardım! Ve dahası… Ah Lotte, seni hatırlatmayan ne var ki! Beni sarmıyor musun! Hem ben, doyumsuz bir çocuk gibi, sen Azize’nin dokunduğu her türlü ufak tefek şeyi sahiplenmedim mi?

Sevgili siluet portren! Vasiyetim onun sana geri verilmesi Lotte, ona değer vermeni rica ediyorum. Onun üzerine binlerce binlerce öpücük kondurdum, evden dışarı çıktığımda veya eve geldiğimde el sallayarak binlerce selam verdim. Bir notla babandan cesedime sahip çıkmasını rica ettim. Kilisenin avlusunda iki ıhlamur ağacı var, köşenin arkasındaki tarlaya doğru; orada huzuru bulmayı arzu ediyorum. Yapabilir, arkadaşı için bunu yapacak. Sen de rica et. Dindar Hıristiyanların bedenlerinin zavallı bir talihsizin yanında yatmasını istemiyorum. Ah, keşke beni yola veya tenha vadiye gömseniz, papazın ve Levit’lerin işaretli taşlar önünde kutsayarak gelip geçmelerini ve Samiriyelilerin23 de gözyaşı dökmesini isterdim.

Buraya kadar, Lotte! Ürperti duymuyorum, soğuk, dehşet verici, ölümün sarhoşluğunu içeceğim kadehi kavrarken! Onu bana sen uzatıyorsun, ben de çekinmeden alıyorum. Tümünü! Hepsini! Böylece hayatımın bütün umutları ve arzuları gerçekleşti! Ölümün tunçtan kapısını böylesine soğuk, böylesine sert çalabilmek...

Senin için ölmenin mutluluğuna erişebileceğim! Lotte, senin için kendimi feda ediyorum! Sana hayatının hazzını, huzurunu tekrar verebileceksem, cesurca ve neşeyle giderim. Ama ah! Bu sadece birkaç soyluya bahşedildi, kanlarını onlar için döktüler ve ölümleriyle arkadaşlarına yüzlerce kez katlanan yeni bir hayat verildi.

Bu elbiseler içinde gömülmek istiyorum Lotte, onlara sen dokundun, onları kutsadın; babana bunun için rica ettim. Ruhum tabutun üzerinde dolanır. Ceplerimi karıştırmasınlar. Seni çocukların arasında ilk defa bulduğumda göğsündeki şu soluk kırmızı kurdele… Çocukları binlerce kez öp ve onlara mutsuz arkadaşlarının kaderini anlat. Sevimli şeyler! Etrafımda kaynaşıyorlar. Ah, sana nasıl da bağlandım! İlk andan beri seni bırakamadım! Bu kurdele benimle gömülmeli. Doğum günümde hediye etmiştin bana onu! Her şeyi nasıl da birbirine karıştırdım! Ah, yolun beni buraya getireceğini düşünmemiştim! Sakin ol! Senden rica ediyorum, sakin ol!

Silahlar dolu. Saat on ikiyi vuruyor! O zaman tamamdır! Lotte! Lotte, sağlıcakla kal! Hoşça kal!”

Bir komşu barutun alevini görmüş, ardından mermi sesini duymuş; ancak o an her şey sessizliğe büründüğü için önemsememiş.

Sabah altıda hizmetli elinde ışıkla içeri girince yerde beyini, tabancayı ve kanı görmüş. Bağırmış, ona sarılmış; cevap yokmuş, Werther sadece hâlâ inlemekteymiş. Hizmetlisi doktora, Albert’lere koşmuş, çıngırağın çekildiğini duyunca Lotte’nin bütün vücudunu bir titreme sarmış. Eşini uyandırmış, kalkmışlar, hizmetli hıçkırarak ve kekeleyerek haberi vermiş, Lotte Albert’in önünde bayılıp yere yığılmış.

Doktor, talihsiz adamın yanına gelince onu yerde kurtarılamayacak bir halde bulmuş, nabzı henüz atıyormuş fakat vücudu hareketsizmiş. Kafasına sağ gözünün üzerinden ateş etmiş, bu nedenle beyni görünüyormuş. Hâlâ nefes alıyormuş.

Koltuğun arkalığı kan içindeymiş, belli ki eylemi yazı masasının önünde otururken gerçekleştirip sonra kıvrılıp düşmüş ve çırpınarak sandalyeye sarılmış, sonra da yuvarlanmış. Pencereye karşı güçsüz halde sırtüstü yatıyormuş, giysileri tastamammış, çizmeleri, sarı yelekli mavi Frakı varmış üzerinde.

Evdekiler, komşular, şehir ayaklanmış. Albert içeri girince Werther yatağa yatırılmış, çenesi bağlanmış, yüzü bir ölü yüzü gibiymiş, uzuvları hareketsizmiş. Ciğerlerinden hâlâ korkunç bir hırıltı gelmekteymiş, kâh zayıf kâh güçlüymüş bu hırıltı; yanındakiler sonunu bekliyorlarmış.

Şaraptan bir kadeh içmiş. “Emilia Galotti” yazı masasının üzerinde açılmış duruyormuş.

Albert’in şaşkınlığı, Lotte’nin feryatları konusunda bir şey söylememe gerek yok.

Yaşlı yargıç haber üzerine koşup gelmiş, en sıcak gözyaşlarıyla ölmek üzere olan adamı öpmüş. Büyük oğulları kısa bir süre sonra yürüyerek gelmiş, en büyük acıyı duyduklarını ifade ederek yatağın yanına çökerek elini, ağzını öpmüş, onun her zaman en çok sevdiği en büyük olanıysa son nefesini verene kadar dudaklarına yapışık kalmış; delikanlıyı zor kullanarak ayırmışlar. Öğlen saat on ikiyi vurduğunda Werther ölmüş. Yargıcın varlığı ve gerekli belgenin yanında olması bir hengâmenin yaşanmasına engel olmuş. Gece on bire doğru onu belirttiği yere gömmüşler. Yaşlı adam ve oğulları cenazeyi takip etmişler, Albert bunu yapamamış. Çünkü Albert, Lotte’nin hayatı için endişelenmiş. Esnaf taşımış tabutunu. Hiçbir din adamı cenazesine katılmamış.